<h2>目录</h2>

<details open>
  <summary><a href="#1-架构-秒杀系统思路优化">1. 架构 秒杀系统思路(优化)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#11-秒杀业务为什么难做">1.1. 秒杀业务为什么难做</a><br>
    <a href="#12-优化方向">1.2. 优化方向</a><br>
    <a href="#13-常见秒杀架构">1.3. 常见秒杀架构</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#14-各层次优化细节">1.4. 各层次优化细节</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#141-第一层，客户端怎么优化（浏览器层，app层）">1.4.1. 第一层，客户端怎么优化（浏览器层，APP层）</a><br>
      <a href="#142-第二层，站点层面的请求拦截">1.4.2. 第二层，站点层面的请求拦截</a><br>
      <a href="#143-第三层-服务层来拦截（反正就是不要让请求落到数据库上去）">1.4.3. 第三层 服务层来拦截（反正就是不要让请求落到数据库上去）</a><br>
      <a href="#144-第四层-最后是数据库层">1.4.4. 第四层 最后是数据库层</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#15-总结">1.5. 总结</a><br>
    <a href="#16-qa">1.6. Q&A</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#2-架构-分布式id生成方法详解">2. 架构 分布式ID生成方法(详解)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#21-需求缘起">2.1. 需求缘起</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#22-常见方法、不足与优化">2.2. 常见方法、不足与优化</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#221-常见方法一：使用数据库的-auto_increment-来生成全局唯一递增id">2.2.1. 常见方法一：使用数据库的 auto_increment 来生成全局唯一递增ID</a><br>
      <a href="#222-常见方法二：单点批量id生成服务">2.2.2. 常见方法二：单点批量ID生成服务</a><br>
      <a href="#223-常见方法三：uuid">2.2.3. 常见方法三：uuid</a><br>
      <a href="#224-常见方法四：取当前毫秒数">2.2.4. 常见方法四：取当前毫秒数</a><br>
      <a href="#225-常见方法五：类snowflake算法">2.2.5. 常见方法五：类snowflake算法</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#3-架构-容量设计互联网架构，如何进行容量设计？">3. 架构 容量设计(互联网架构，如何进行容量设计？)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#31-需求缘起">3.1. 需求缘起</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#32-容量评估的步骤与方法">3.2. 容量评估的步骤与方法</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#321-步骤一：评估总访问量">3.2.1. 步骤一：评估总访问量</a><br>
      <a href="#322-步骤二：评估平均访问量qps">3.2.2. 步骤二：评估平均访问量QPS</a><br>
      <a href="#323-步骤三：评估高峰qps">3.2.3. 步骤三：评估高峰QPS</a><br>
      <a href="#324-步骤四：评估系统、单机极限qps">3.2.4. 步骤四：评估系统、单机极限QPS</a><br>
      <a href="#325-步骤五：根据线上冗余度回答两个问题">3.2.5. 步骤五：根据线上冗余度回答两个问题</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#33-总结">3.3. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#4-架构-线程数设置究竟设多少合理">4. 架构 线程数设置(究竟设多少合理)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#41-需求缘起">4.1. 需求缘起</a><br>
    <a href="#42-一些共性认知">4.2. 一些共性认知</a><br>
    <a href="#43-常见服务线程模型">4.3. 常见服务线程模型</a><br>
    <a href="#44-工作线程的工作模式">4.4. 工作线程的工作模式</a><br>
    <a href="#45-量化分析并合理设置工作线程数">4.5. 量化分析并合理设置工作线程数</a><br>
    <a href="#46-结论">4.6. 结论</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#5-架构-单点系统架构其可用性与性能优化">5. 架构 单点系统架构(其可用性与性能优化)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#51-需求缘起">5.1. 需求缘起</a><br>
    <a href="#52-单点架构存在的问题">5.2. 单点架构存在的问题</a><br>
    <a href="#53-shadow-master解决单点高可用问题">5.3. shadow-master解决单点高可用问题</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#54-减少与单点的交互，是存在单点的系统优化的核心方向">5.4. 减少与单点的交互，是存在单点的系统优化的核心方向</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#541-批量写">5.4.1. 批量写</a><br>
      <a href="#542-客户端缓存">5.4.2. 客户端缓存</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#55-水平扩展是提升单点系统性能的好方案">5.5. 水平扩展是提升单点系统性能的好方案</a><br>
    <a href="#56-总结">5.6. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#6-架构-负载均衡">6. 架构 负载均衡</a></summary>
  <ul>
    <a href="#61-什么是负载均衡">6.1. 什么是负载均衡</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#62-常见的负载均衡方案">6.2. 常见的负载均衡方案</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#621-【客户端层-反向代理层】的负载均衡">6.2.1. 【客户端层->反向代理层】的负载均衡</a><br>
      <a href="#622-【反向代理层-站点层】的负载均衡">6.2.2. 【反向代理层->站点层】的负载均衡</a><br>
      <a href="#623-【站点层-服务层】的负载均衡">6.2.3. 【站点层->服务层】的负载均衡</a><br>
    <details open>
      <summary><a href="#624-【数据层】的负载均衡">6.2.4. 【数据层】的负载均衡</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#6241-按照range水平切分">6.2.4.1. 按照range水平切分</a><br>
        <a href="#6242-按照id哈希水平切分">6.2.4.2. 按照id哈希水平切分</a><br>
      </ul>
    </details>
    </ul>
  </details>
    <a href="#63-总结">6.3. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#7-架构-dns轮询">7. 架构 DNS轮询</a></summary>
  <ul>
    <a href="#71-问题域">7.1. 问题域</a><br>
    <a href="#72-上面那些名词都是干嘛的">7.2. 上面那些名词都是干嘛的</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#73-接入层技术演进">7.3. 接入层技术演进</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#731-裸奔时代（0）单机架构">7.3.1. 裸奔时代（0）单机架构</a><br>
      <a href="#732-简易扩容方案（1）dns轮询">7.3.2. 简易扩容方案（1）DNS轮询</a><br>
      <a href="#733-简易扩容方案（2）nginx">7.3.3. 简易扩容方案（2）nginx</a><br>
      <a href="#734-高可用方案（3）keepalived">7.3.4. 高可用方案（3）keepalived</a><br>
      <a href="#735-scale-up扩容方案（4）lvsf5">7.3.5. scale up扩容方案（4）lvs/f5</a><br>
      <a href="#736-scale-out扩容方案（5）dns轮询">7.3.6. scale out扩容方案（5）DNS轮询</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#74-结论">7.4. 结论</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#8-架构-异构服务器如何实施异构服务器的负载均衡及过载保护？">8. 架构 异构服务器(如何实施异构服务器的负载均衡及过载保护？)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#81-需求缘起">8.1. 需求缘起</a><br>
    <a href="#82-service层的负载均衡通常是怎么做的">8.2. service层的负载均衡通常是怎么做的</a><br>
    <a href="#83-通过静态权重标识service的处理能力">8.3. 通过“静态权重”标识service的处理能力</a><br>
    <a href="#84-通过动态权重标识service的处理能力">8.4. 通过“动态权重”标识service的处理能力</a><br>
    <a href="#85-过载保护">8.5. 过载保护</a><br>
    <a href="#86-如何借助动态权重来实施过载保护">8.6. 如何借助“动态权重”来实施过载保护</a><br>
    <a href="#87--总结">8.7.  总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#9-架构-高并发究竟啥才是互联网架构高并发">9. 架构 高并发(究竟啥才是互联网架构“高并发”?)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#91-什么是高并发">9.1. 什么是高并发</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#92-如何提升系统的并发能力">9.2. 如何提升系统的并发能力</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#921-垂直扩展">9.2.1. 垂直扩展</a><br>
      <a href="#922-水平扩展">9.2.2. 水平扩展</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#93-常见的互联网分层架构">9.3. 常见的互联网分层架构</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#94-分层水平扩展架构实践">9.4. 分层水平扩展架构实践</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#941-反向代理层的水平扩展">9.4.1. 反向代理层的水平扩展</a><br>
      <a href="#942-站点层的水平扩展">9.4.2. 站点层的水平扩展</a><br>
      <a href="#943-服务层的水平扩展">9.4.3. 服务层的水平扩展</a><br>
    <details open>
      <summary><a href="#944-数据层的水平扩展">9.4.4. 数据层的水平扩展</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#9441-按照范围水平拆分">9.4.4.1. 按照范围水平拆分</a><br>
        <a href="#9442-按照哈希水平拆分">9.4.4.2. 按照哈希水平拆分</a><br>
      </ul>
    </details>
    </ul>
  </details>
    <a href="#95-总结">9.5. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#10-架构-高可用究竟啥才是互联网架构高可用">10. 架构 高可用(究竟啥才是互联网架构“高可用”?)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#101-什么是高可用">10.1. 什么是高可用</a><br>
    <a href="#102-如何保障系统的高可用">10.2. 如何保障系统的高可用</a><br>
    <a href="#103-常见的互联网分层架构">10.3. 常见的互联网分层架构</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#104-分层高可用架构实践">10.4. 分层高可用架构实践</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1041-【客户端层-反向代理层】的高可用">10.4.1. 【客户端层->反向代理层】的高可用</a><br>
      <a href="#1042-【反向代理层-站点层】的高可用">10.4.2. 【反向代理层->站点层】的高可用</a><br>
      <a href="#1043-【站点层-服务层】的高可用">10.4.3. 【站点层->服务层】的高可用</a><br>
      <a href="#1044-【服务层缓存层】的高可用">10.4.4. 【服务层>缓存层】的高可用</a><br>
    <details open>
      <summary><a href="#1045-【服务层数据库层】的高可用">10.4.5. 【服务层>数据库层】的高可用</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#10451-【服务层数据库层读】的高可用">10.4.5.1. 【服务层>数据库层“读”】的高可用</a><br>
        <a href="#10452-【服务层数据库层写】的高可用">10.4.5.2. 【服务层>数据库层“写”】的高可用</a><br>
      </ul>
    </details>
    </ul>
  </details>
    <a href="#105-总结">10.5. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#11-架构-数据架构设计100亿数据1万属性数据架构设计">11. 架构 数据架构设计(100亿数据1万属性数据架构设计)</a></summary>
  <ul>
  <details open>
    <summary><a href="#111-背景描述及业务介绍">11.1. 背景描述及业务介绍</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1111-什么是数据库扩展的version--ext方案？">11.1.1. 什么是数据库扩展的version + ext方案？</a><br>
      <a href="#1112-什么是58同城最核心的数据？">11.1.2. 什么是58同城最核心的数据？</a><br>
      <a href="#1113-帖子信息有什么特点？">11.1.3. 帖子信息有什么特点？</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#112-最容易想到的方案">11.2. 最容易想到的方案</a><br>
    <a href="#113-友商的玩法">11.3. 友商的玩法</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#114-58同城的玩法">11.4. 58同城的玩法</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1141-统一帖子中心服务">11.4.1. 统一帖子中心服务</a><br>
      <a href="#1142-统一类目属性服务">11.4.2. 统一类目属性服务</a><br>
      <a href="#1143-统一检索服务">11.4.3. 统一检索服务</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#115-总结">11.5. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#12-架构-反向依赖和解耦">12. 架构 反向依赖和解耦</a></summary>
  <ul>
    <a href="#121-缘起">12.1. 缘起</a><br>
    <a href="#122-如何寻找不合理反向依赖">12.2. 如何寻找不合理“反向依赖”</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#123-常见的反向依赖与优化方案">12.3. 常见的“反向依赖”与优化方案</a>  </summary>
    <ul>
    <details open>
      <summary><a href="#1231-case1：公共库导致耦合">12.3.1. case1：公共库导致耦合</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#12311-优化方案1：业务垂直拆分">12.3.1.1. 优化方案1：业务垂直拆分</a><br>
        <a href="#12312-优化方案2：服务化">12.3.1.2. 优化方案2：服务化</a><br>
      </ul>
    </details>
    <details open>
      <summary><a href="#1232-case2：服务化不彻底导致耦合">12.3.2. case2：服务化不彻底导致耦合</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#12321-优化方案：业务特性代码上浮，业务共性代码下沉，彻底解耦">12.3.2.1. 优化方案：业务特性代码上浮，业务共性代码下沉，彻底解耦</a><br>
      </ul>
    </details>
    <details open>
      <summary><a href="#1233-case3：notify的不合理实现导致的耦合">12.3.3. case3：notify的不合理实现导致的耦合</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#12331-优化方案：通过mq实现解耦">12.3.3.1. 优化方案：通过MQ实现解耦</a><br>
      </ul>
    </details>
    <details open>
      <summary><a href="#1234-case4：配置中的ip导致上下游耦合">12.3.4. case4：配置中的ip导致上下游耦合</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#12341-优化方案：通过内网域名而不是ip来进行下游连接">12.3.4.1. 优化方案：通过内网域名而不是ip来进行下游连接</a><br>
      </ul>
    </details>
      <a href="#1235-case5：下游扩容导致上下游耦合">12.3.5. case5：下游扩容导致上下游耦合</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#124-总结">12.4. 总结</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#13-架构-典型数据库架构设计">13. 架构 典型数据库架构设计</a></summary>
  <ul>
    <a href="#131-用户中心">13.1. 用户中心</a><br>
    <a href="#132-图示说明">13.2. 图示说明</a><br>
    <a href="#133-单库架构">13.3. 单库架构</a><br>
    <a href="#134-分组架构">13.4. 分组架构</a><br>
    <a href="#135-分片架构">13.5. 分片架构</a><br>
    <a href="#136-分组分片架构">13.6. 分组+分片架构</a><br>
    <a href="#137-垂直切分">13.7. 垂直切分</a><br>
    <a href="#138-总结">13.8. 总结</a><br>
  </ul>
</details>


<h1>通用设计与方法论</h1>

# 1. 架构 秒杀系统思路(优化)

## 1.1. 秒杀业务为什么难做

1）im系统，例如qq或者微博，每个人都读自己的数据（好友列表、群列表、个人信息）；
2）微博系统，每个人读你关注的人的数据，一个人读多个人的数据；
3）秒杀系统，库存只有一份，所有人会在集中的时间读和写这些数据，多个人读一个数据。

例如：小米手机每周二的秒杀，可能手机只有1万部，但瞬时进入的流量可能是几百几千万。

又例如：12306抢票，票是有限的，库存一份，瞬时流量非常多，都读相同的库存。**读写冲突，锁非常严重，这是秒杀业务难的地方**。那我们怎么优化秒杀业务的架构呢？

## 1.2. 优化方向

优化方向有两个（今天就讲这两个点）：

1. **将请求尽量拦截在系统上游**（不要让锁冲突落到数据库上去）。传统秒杀系统之所以挂，请求都压倒了后端数据层，数据读写锁冲突严重，并发高响应慢，几乎所有请求都超时，流量虽大，下单成功的有效流量甚小。以12306为例，一趟火车其实只有2000张票，200w个人来买，基本没有人能买成功，请求有效率为0。

2. **充分利用缓存**，秒杀买票，这是一个典型的读多写少的应用场景，大部分请求是车次查询，票查询，下单和支付才是写请求。一趟火车其实只有2000张票，200w个人来买，最多2000个人下单成功，其他人都是查询库存，写比例只有0.1%，读比例占99.9%，非常适合使用缓存来优化。

## 1.3. 常见秒杀架构

常见的站点架构基本是这样的

![秒杀架构](./images/universal-design-methodology-1.png)

1. **浏览器端**，最上层，会执行到一些JS代码
2. **站点层**，这一层会访问后端数据，拼html页面返回给浏览器
3. **服务层**，向上游屏蔽底层数据细节，提供数据访问
4. **数据层**，最终的库存是存在这里的，mysql是一个典型（当然还有会缓存）

这个图虽然简单，但能形象的说明大流量高并发的秒杀业务架构。

## 1.4. 各层次优化细节

### 1.4.1. 第一层，客户端怎么优化（浏览器层，APP层）

问大家一个问题，大家都玩过微信的摇一摇抢红包对吧，每次摇一摇，就会往后端发送请求么？回顾我们下单抢票的场景，点击了“查询”按钮之后，系统那个卡呀，进度条涨的慢呀，作为用户，我会不自觉的再去点击“查询”，对么？继续点，继续点，点点点。。。有用么？平白无故的增加了系统负载，一个用户点5次，80%的请求是这么多出来的，怎么整？

- **产品层面**，用户点击“查询”或者“购票”后，按钮置灰，禁止用户重复提交请求；
- **JS层面**，限制用户在x秒之内只能提交一次请求；

APP层面，可以做类似的事情，虽然你疯狂的在摇微信，其实x秒才向后端发起一次请求。这就是所谓的“将请求尽量拦截在系统上游”，越上游越好，浏览器层，APP层就给拦住，这样就能挡住80%+的请求，这种办法只能拦住普通用户（但99%的用户是普通用户）对于群内的高端程序员是拦不住的。firebug一抓包，http长啥样都知道，js是万万拦不住程序员写for循环，调用http接口的，这部分请求怎么处理？

### 1.4.2. 第二层，站点层面的请求拦截

在站点层面，对uid进行请求计数和去重，甚至不需要统一存储计数，直接站点层内存存储（这样计数会不准，但最简单）。一个uid，5秒只准透过1个请求，这样又能拦住99%的for循环请求。

5s只透过一个请求，其余的请求怎么办？缓存，页面缓存，同一个uid，限制访问频度，做页面缓存，x秒内到达站点层的请求，均返回同一页面。如此限流，既能保证用户有良好的用户体验（没有返回404）又能保证系统的健壮性（利用页面缓存，把请求拦截在站点层了）。

页面缓存不一定要保证所有站点返回一致的页面，直接放在每个站点的内存也是可以的。优点是简单，坏处是http请求落到不同的站点，返回的车票数据可能不一样，这是站点层的请求拦截与缓存优化。

好，这个方式拦住了写for循环发http请求的程序员，有些高端程序员（黑客）控制了10w个肉鸡，手里有10w个uid，同时发请求（先不考虑实名制的问题，小米抢手机不需要实名制），这下怎么办，站点层按照uid限流拦不住了。

### 1.4.3. 第三层 服务层来拦截（反正就是不要让请求落到数据库上去）

服务层怎么拦截？大哥，我是服务层，我清楚的知道小米只有1万部手机，我清楚的知道一列火车只有2000张车票，我透10w个请求去数据库有什么意义呢？没错，**请求队列！**

对于写请求，做请求队列，每次只透有限的写请求去数据层（下订单，支付这样的写业务）

对于读请求，怎么优化？cache抗，不管是memcached还是redis，单机抗个每秒10w应该都是没什么问题的。如此限流，只有非常少的写请求，和非常少的读缓存mis的请求会透到数据层去，又有99.9%的请求被拦住了。



当然，还有业务规则上的一些优化。回想12306所做的，分时分段售票，原来统一10点卖票，现在8点，8点半，9点，...每隔半个小时放出一批：将流量摊匀。

其次，数据粒度的优化：你去购票，对于余票查询这个业务，票剩了58张，还是26张，你真的关注么，其实我们只关心有票和无票？流量大的时候，做一个粗粒度的“有票”“无票”缓存即可。

第三，一些业务逻辑的异步：例如下单业务与 支付业务的分离。这些优化都是结合业务来的，我之前分享过一个观点“**一切脱离业务的架构设计都是耍流氓**”架构的优化也要针对业务。

### 1.4.4. 第四层 最后是数据库层

浏览器拦截了80%，站点层拦截了99.9%并做了页面缓存，服务层又做了写请求队列与数据缓存，每次透到数据库层的请求都是可控的。db基本就没什么压力了，闲庭信步，单机也能扛得住，还是那句话，库存是有限的，小米的产能有限，透这么多请求来数据库没有意义。

全部透到数据库，100w个下单，0个成功，请求有效率0%。透3k个到数据，全部成功，请求有效率100%。

## 1.5. 总结

上文应该描述的非常清楚了，没什么总结了，对于秒杀系统，再次重复下我个人经验的两个架构优化思路：

1. **尽量将请求拦截在系统上游**（越上游越好）；
2. **读多写少的常用多使用缓存**（缓存抗读压力）；

浏览器和APP：做限速

站点层：按照uid做限速，做页面缓存

服务层：按照业务做写请求队列控制流量，做数据缓存

数据层：闲庭信步

并且：结合业务做优化

## 1.6. Q&A

**问题1、按你的架构，其实压力最大的反而是站点层，假设真实有效的请求数有1000万，不太可能限制请求连接数吧，那么这部分的压力怎么处理？**

答：每秒钟的并发可能没有1kw，假设有1kw，解决方案2个：

（1）站点层是可以通过加机器扩容的，最不济1k台机器来呗。
（2）如果机器不够，抛弃请求，抛弃50%（50%直接返回稍后再试），原则是要保护系统，不能让所有用户都失败。



**问题2、“控制了10w个肉鸡，手里有10w个uid，同时发请求” 这个问题怎么解决哈？**

答：上面说了，服务层写请求队列控制



**问题3：限制访问频次的缓存，是否也可以用于搜索？例如A用户搜索了“手机”，B用户搜索“手机”，优先使用A搜索后生成的缓存页面？**

答：这个是可以的，这个方法也经常用在“动态”运营活动页，例如短时间推送4kw用户app-push运营活动，做页面缓存。



**问题4：如果队列处理失败，如何处理？肉鸡把队列被撑爆了怎么办？**

答：处理失败返回下单失败，让用户再试。队列成本很低，爆了很难吧。最坏的情况下，缓存了若干请求之后，后续请求都直接返回“无票”（队列里已经有100w请求了，都等着，再接受请求也没有意义了）



**问题5：站点层过滤的话，是把uid请求数单独保存到各个站点的内存中么？如果是这样的话，怎么处理多台服务器集群经过负载均衡器将相同用户的响应分布到不同服务器的情况呢？还是说将站点层的过滤放到负载均衡前？**

答：可以放在内存，这样的话看似一台服务器限制了5s一个请求，全局来说（假设有10台机器），其实是限制了5s 10个请求，解决办法：

1）加大限制（这是建议的方案，最简单）
2）在nginx层做7层均衡，让一个uid的请求尽量落到同一个机器上



**问题6：服务层过滤的话，队列是服务层统一的一个队列？还是每个提供服务的服务器各一个队列？如果是统一的一个队列的话，需不需要在各个服务器提交的请求入队列前进行锁控制？**

答：可以不用统一一个队列，这样的话每个服务透过更少量的请求（总票数/服务个数），这样简单。统一一个队列又复杂了。



**问题7：秒杀之后的支付完成，以及未支付取消占位，如何对剩余库存做及时的控制更新？**

答：数据库里一个状态，未支付。如果超过时间，例如45分钟，库存会重新会恢复（大家熟知的“回仓”），给我们抢票的启示是，开动秒杀后，45分钟之后再试试看，说不定又有票哟~



**问题8：不同的用户浏览同一个商品 落在不同的缓存实例显示的库存完全不一样 请问老师怎么做缓存数据一致或者是允许脏读？**

答：目前的架构设计，请求落到不同的站点上，数据可能不一致（页面缓存不一样），这个业务场景能接受。但数据库层面真实数据是没问题的。



**问题9：就算处于业务把优化考虑“3k张火车票，只透3k个下单请求去db”那这3K个订单就不会发生拥堵了吗？**

答：（1）数据库抗3k个写请求还是ok的；（2）可以数据拆分；（3）如果3k扛不住，服务层可以控制透过去的并发数量，根据压测情况来吧，3k只是举例；



**问题10；如果在站点层或者服务层处理后台失败的话，需不需要考虑对这批处理失败的请求做重放？还是就直接丢弃？**

答：别重放了，返回用户查询失败或者下单失败吧，架构设计原则之一是“fail fast”。



**问题11.对于大型系统的秒杀，比如12306，同时进行的秒杀活动很多，如何分流？**

答：垂直拆分



**问题12、额外又想到一个问题。这套流程做成同步还是异步的？如果是同步的话，应该还存在会有响应反馈慢的情况。但如果是异步的话，如何控制能够将响应结果返回正确的请求方？**

答：用户层面肯定是同步的（用户的http请求是夯住的），服务层面可以同步可以异步。



**问题13、秒杀群提问：减库存是在那个阶段减呢？如果是下单锁库存的话，大量恶意用户下单锁库存而不支付如何处理呢？**

答：数据库层面写请求量很低，还好，下单不支付，等时间过完再“回仓”，之前提过了。

# 2. 架构 分布式ID生成方法(详解)

## 2.1. 需求缘起

几乎所有的业务系统，都有生成一个记录标识的需求，例如：

1. 消息标识：message-id
2. 订单标识：order-id
3. 帖子标识：tiezi-id

这个记录标识往往就是数据库中的**唯一主键**，数据库上会建立聚集索引（cluster index），即在物理存储上以这个字段排序。

这个记录标识上的查询，往往又有分页或者排序的业务需求，

所以往往要有一个time字段，并且在time字段上建立普通索引（non-cluster index）。


我们都知道普通索引存储的是实际记录的指针，其访问效率会比聚集索引慢，如果记录标识在生成时能够基本按照时间有序，则可以省去这个time字段的索引查询：

select message-id/ (order by message-id)/limit 100

再次强调，能这么做的前提是，message-id的生成基本是**趋势时间递增的**。

这就引出了记录标识生成（也就是上文提到的三个XXX-id）的两大核心需求：

1. 全局唯一
2. 趋势有序

这也是本文要讨论的核心问题：**如何高效生成趋势有序的全局唯一ID**。

## 2.2. 常见方法、不足与优化

### 2.2.1. 常见方法一：使用数据库的 auto_increment 来生成全局唯一递增ID

**优点：**

1. 简单，使用数据库已有的功能
2. 能够保证唯一性
3. 能够保证递增性
4. 步长固定

**缺点：**

1. 可用性难以保证：数据库常见架构是一主多从+读写分离，生成自增ID是写请求，主库挂了就玩不转了
2. 扩展性差，性能有上限：因为写入是单点，数据库主库的写性能决定ID的生成性能上限，并且难以扩展



**改进方法：**

1. 增加主库，避免写入单点
2. 数据水平切分，保证各主库生成的ID不重复
![库的设置](./images/universal-design-methodology-2.png)

如上图所述，由1个写库变成3个写库，**每个写库设置不同的auto_increment初始值，以及相同的增长步长**，以保证每个数据库生成的ID是不同的（上图中库0生成0,3,6,9…，库1生成1,4,7,10，库2生成2,5,8,11…）

改进后的架构保证了可用性，但**缺点**是：

1. 丧失了ID生成的“绝对递增性”：先访问库0生成0,3，再访问库1生成1，可能导致在非常短的时间内，ID生成不是绝对递增的（这个问题不大，我们的目标是趋势递增，不是绝对递增）
2. 数据库的写压力依然很大，每次生成ID都要访问数据库

为了解决上述两个问题，引出了第二个常见的方案

### 2.2.2. 常见方法二：单点批量ID生成服务

分布式系统之所以难，很重要的原因之一是“没有一个全局时钟，难以保证绝对的时序”，要想保证绝对的时序，还是只能使用单点服务，用本地时钟保证“绝对时序”。数据库写压力大，是因为每次生成ID都访问了数据库，可以使用批量的方式降低数据库写压力。

![双master](./images/universal-design-methodology-3.png)

如上图所述，数据库使用双master保证可用性，数据库中只存储当前ID的最大值，例如0。ID生成服务假设每次批量拉取6个ID，服务访问数据库，将当前ID的最大值修改为5，这样应用访问ID生成服务索要ID，ID生成服务不需要每次访问数据库，就能依次派发0,1,2,3,4,5这些ID了，当ID发完后，再将ID的最大值修改为11，就能再次派发6,7,8,9,10,11这些ID了，于是数据库的压力就降低到原来的1/6了。

**优点：**

1. 保证了ID生成的绝对递增有序
2. 大大的降低了数据库的压力，ID生成可以做到每秒生成几万几十万个

**缺点：**

1. 服务仍然是单点
2. 如果服务挂了，服务重启起来之后，继续生成ID可能会不连续，中间出现空洞（服务内存是保存着0,1,2,3,4,5，数据库中max-id是5，分配到3时，服务重启了，下次会从6开始分配，4和5就成了空洞，不过这个问题也不大）
3. 虽然每秒可以生成几万几十万个ID，但毕竟还是有性能上限，无法进行水平扩展

改进方法：

单点服务的常用高可用优化方案是“备用服务”，也叫“影子服务”，所以我们能用以下方法优化上述缺点（1）：

![服务](./images/universal-design-methodology-4.png)

如上图，对外提供的服务是主服务，有一个影子服务时刻处于备用状态，当主服务挂了的时候影子服务顶上。这个切换的过程对调用方是透明的，可以自动完成，常用的技术是vip+keepalived，具体就不在这里展开。

### 2.2.3. 常见方法三：uuid

上述方案来生成ID，虽然性能大增，但由于是单点系统，总还是存在性能上限的。同时，上述两种方案，不管是数据库还是服务来生成ID，业务方Application都需要进行一次远程调用，比较耗时。有没有一种本地生成ID的方法，即高性能，又时延低呢？

uuid是一种常见的方案：string ID = GenUUID();

优点：

1. 本地生成ID，不需要进行远程调用，时延低
2. 扩展性好，基本可以认为没有性能上限

缺点：

1. 无法保证趋势递增
2. uuid过长，往往用字符串表示，作为主键建立索引查询效率低，常见优化方案为“转化为两个uint64整数存储”或者“折半存储”（折半后不能保证唯一性）

### 2.2.4. 常见方法四：取当前毫秒数

uuid是一个本地算法，生成性能高，但无法保证趋势递增，且作为字符串ID检索效率低，有没有一种能保证递增的本地算法呢？

取当前毫秒数是一种常见方案：uint64 ID = GenTimeMS();

**优点：**

1. 本地生成ID，不需要进行远程调用，时延低
2. 生成的ID趋势递增
3. 生成的ID是整数，建立索引后查询效率高

**缺点：**

1. 如果并发量超过1000，会生成重复的ID

### 2.2.5. 常见方法五：类snowflake算法

snowflake是twitter开源的分布式ID生成算法，其**核心思想**是：一个long型的ID，使用其中41bit作为毫秒数，10bit作为机器编号，12bit作为毫秒内序列号。这个算法单机每秒内理论上最多可以生成1000*(2^12)，也就是400W的ID，完全能满足业务的需求。

借鉴snowflake的思想，结合各公司的业务逻辑和并发量，可以实现自己的分布式ID生成算法。

举例，假设某公司ID生成器服务的需求如下：

1. 单机高峰并发量小于1W，预计未来5年单机高峰并发量小于10W
2. 有2个机房，预计未来5年机房数量小于4个
3. 每个机房机器数小于100台
4. 目前有5个业务线有ID生成需求，预计未来业务线数量小于10个
5. …



分析过程如下：

1. 高位取从2016年1月1日到现在的毫秒数（假设系统ID生成器服务在这个时间之后上线），假设系统至少运行10年，那至少需要10年**365天**24小时**3600秒**1000毫秒=320*10^9，差不多预留39bit给毫秒数
2. 每秒的单机高峰并发量小于10W，即平均每毫秒的单机高峰并发量小于100，差不多预留7bit给每毫秒内序列号
3. 5年内机房数小于4个，预留2bit给机房标识
4. 每个机房小于100台机器，预留7bit给每个机房内的服务器标识
5. 业务线小于10个，预留4bit给业务线标识

![64bit标识](./images/universal-design-methodology-5.png)

这样设计的64bit标识，可以保证：

1. 每个业务线、每个机房、每个机器生成的ID都是不同的
2. 同一个机器，每个毫秒内生成的ID都是不同的
3. 同一个机器，同一个毫秒内，以序列号区区分保证生成的ID是不同的
4. 将毫秒数放在最高位，保证生成的ID是趋势递增的

**缺点：**

1. 由于“没有一个全局时钟”，每台服务器分配的ID是绝对递增的，但从全局看，生成的ID只是趋势递增的（有些服务器的时间早，有些服务器的时间晚）

**最后一个容易忽略的问题：**

生成的ID，例如message-id/ order-id/ tiezi-id，在数据量大时往往需要分库分表，这些ID经常作为取模分库分表的依据，为了分库分表后数据均匀，ID生成往往有“取模随机性”的需求，所以我们通常把每秒内的序列号放在ID的最末位，保证生成的ID是随机的。

又如果，我们在跨毫秒时，序列号总是归0，会使得序列号为0的ID比较多，导致生成的ID取模后不均匀。解决方法是，序列号不是每次都归0，而是归一个0到9的随机数，这个地方。

# 3. 架构 容量设计(互联网架构，如何进行容量设计？)

## 3.1. 需求缘起

互联网公司，这样的场景是否似曾相识：

场景一：pm要做一个很大的运营活动，技术老大杀过来，问了两个问题：

（1）机器能抗住么？

（2）如果扛不住，需要加多少台机器？

场景二：系统设计阶段，技术老大杀过来，又问了两个问题：

（1）数据库需要分库么？

（2）如果需要分库，需要分几个库？



技术上来说，这些都是系统容量预估的问题，**容量设计是架构师必备的技能之一**。常见的容量评估包括数据量、并发量、带宽、CPU/MEM/DISK等，今天分享的内容，就以【并发量】为例，看看如何回答好这两个问题。

## 3.2. 容量评估的步骤与方法

### 3.2.1. 步骤一：评估总访问量

如何知道总访问量？对于一个运营活动的访问量评估，或者一个系统上线后PV的评估，有什么好的方法？

答案是：询问业务方，询问运营同学，询问产品同学，看对运营活动或者产品上线后的预期是什么。

举例：58要做一个APP-push的运营活动，计划在30分钟内完成5000w用户的push推送，预计push消息点击率10%，求push落地页系统的总访问量？

回答：5000w*10% = 500w

### 3.2.2. 步骤二：评估平均访问量QPS

如何知道平均访问量QPS？

答案是：有了总量，除以总时间即可，如果按照天评估，一天按照4w秒计算。



举例1：push落地页系统30分钟的总访问量是500w，求平均访问量QPS

回答：500w/(30*60) = 2778，大概3000QPS



举例2：主站首页估计日均pv 8000w，求平均访问QPS

回答：一天按照4w秒算，8000w/4w=2000，大概2000QPS



提问：为什么一天按照4w秒计算？

回答：一天共24小时**60分钟**60秒=8w秒，一般假设所有请求都发生在白天，所以一般来说一天只按照4w秒评估

### 3.2.3. 步骤三：评估高峰QPS

系统容量规划时，不能只考虑平均QPS，而是要抗住高峰的QPS，如何知道高峰QPS呢？

答案是：根据业务特性，通过业务访问曲线评估



举例：日均QPS为2000，业务访问趋势图如下图，求峰值QPS预估？

![业务访问趋势](./images/universal-design-methodology-5.jpg)

回答：从图中可以看出，峰值QPS大概是均值QPS的2.5倍，日均QPS为2000，于是评估出峰值QPS为5000。

说明：有一些业务例如“秒杀业务”比较难画出业务访问趋势图，这类业务的容量评估不在此列。

### 3.2.4. 步骤四：评估系统、单机极限QPS

如何评估一个业务，一个服务单机能的极限QPS呢？

答案是：压力测试

在一个服务上线前，一般来说是需要进行压力测试的（很多创业型公司，业务迭代很快的系统可能没有这一步，那就悲剧了），以APP-push运营活动落地页为例（日均QPS2000，峰值QPS5000），这个系统的架构可能是这样的：

![系统架构举例](./images/universal-design-methodology-6.png)

1. 访问端是APP
2. 运营活动H5落地页是一个web站点
3. H5落地页由缓存cache、数据库db中的数据拼装而成



通过压力测试发现，web层是瓶颈，tomcat压测单机只能抗住1200的QPS（一般来说，1%的流量到数据库，数据库500QPS还是能轻松抗住的，cache的话QPS能抗住，需要评估cache的带宽，假设不是瓶颈），我们就得到了web单机极限的QPS是1200。一般来说，线上系统是不会跑满到极限的，打个8折，单机

线上允许跑到QPS1000。

### 3.2.5. 步骤五：根据线上冗余度回答两个问题

好了，上述步骤1-4已经得到了峰值QPS是5000，单机QPS是1000，假设线上部署了2台服务，就能自信自如的回答技术老大提出的问题了：

1. 机器能抗住么？ -> 峰值5000，单机1000，线上2台，扛不住
2. 如果扛不住，需要加多少台机器？ ->需要额外3台，提前预留1台更好，给4台更稳

除了并发量的容量预估，数据量、带宽、CPU/MEM/DISK等评估亦可遵循类似的步骤。 

## 3.3. 总结

互联网架构设计如何进行容量评估：

**【步骤一：评估总访问量】**

->询问业务、产品、运营

**【步骤二：评估平均访问量QPS】**

->除以时间，一天算4w秒

**【步骤三：评估高峰QPS】**

->根据业务曲线图来

**【步骤四：评估系统、单机极限QPS】**

->压测很重要

**【步骤五：根据线上冗余度回答两个问题】** 

-> 估计冗余度与线上冗余度差值

# 4. 架构 线程数设置(究竟设多少合理)

## 4.1. 需求缘起

Web-Server通常有个配置，**最大工作线程数**，后端服务一般也有个配置，工作线程池的**线程数量**，这个线程数的配置不同的业务架构师有不同的经验值，有些业务设置为CPU核数的2倍，有些业务设置为CPU核数的8倍，有些业务设置为CPU核数的32倍。

“工作线程数”的设置依据是什么，到底设置为多少能够最大化CPU性能，是本文要讨论的问题。

## 4.2. 一些共性认知

在进行进一步深入讨论之前，先以提问的方式就一些共性认知达成一致。

**提问：工作线程数是不是设置的越大越好？**

回答：肯定不是的

1. 一来服务器CPU核数有限，同时并发的线程数是有限的，1核CPU设置10000个工作线程没有意义
2. 线程切换是有开销的，如果线程切换过于频繁，反而会使性能降低



**提问：调用sleep()函数的时候，线程是否一直占用CPU？**

回答：不占用，等待时会把CPU让出来，给其他需要CPU资源的线程使用

不止调用sleep()函数，在进行一些阻塞调用，例如网络编程中的**阻塞**accept()【等待客户端连接】和**阻塞**recv()【等待下游回包】也不占用CPU资源



**提问：如果CPU是单核，设置多线程有意义么，能提高并发性能么？**

回答：即使是单核，使用多线程也是有意义的

1. 多线程编码可以让我们的服务/代码更加清晰，有些IO线程收发包，有些Worker线程进行任务处理，有些Timeout线程进行超时检测
2. 如果有一个任务一直占用CPU资源在进行计算，那么此时增加线程并不能增加并发，例如这样的一个代码

```java
while(1){ i++; }
```

该代码一直不停的占用CPU资源进行计算，会使CPU占用率达到100%

3. 通常来说，Worker线程一般不会一直占用CPU进行计算，此时即使CPU是单核，增加Worker线程也能够提高并发，因为这个线程在休息的时候，其他的线程可以继续工作



## 4.3. 常见服务线程模型

了解常见的服务线程模型，有助于理解服务并发的原理，一般来说互联网常见的服务线程模型有如下两种

**IO线程与工作线程通过队列解耦类模型**

![IO线程与工作线程通过队列解耦类模型](./images/universal-design-methodology-6.jpg)

如上图，大部分Web-Server与服务框架都是使用这样的一种“IO线程与Worker线程通过队列解耦”类线程模型：

1）有少数几个IO线程监听上游发过来的请求，并进行收发包（生产者）
2）有一个或者多个任务队列，作为IO线程与Worker线程异步解耦的数据传输通道（临界资源）

3）有多个工作线程执行正真的任务（消费者）

这个线程模型应用很广，符合大部分场景，这个线程模型的特点是，工作线程内部是同步阻塞执行任务的（回想一下tomcat线程中是怎么执行Java程序的，dubbo工作线程中是怎么执行任务的），因此可以通过增加Worker线程数来增加并发能力，今天要讨论的重点是“该模型Worker线程数设置为多少能达到最大的并发”。



**纯异步线程模型**

任何地方都没有阻塞，这种线程模型只需要设置很少的线程数就能够做到很高的吞吐量，Lighttpd有一种单进程单线程模式，并发处理能力很强，就是使用的的这种模型。该模型的缺点是：

1）如果使用单线程模式，难以利用多CPU多核的优势
2）程序员更习惯写同步代码，callback的方式对代码的可读性有冲击，对程序员的要求也更高

3）框架更复杂，往往需要server端收发组件，server端队列，client端收发组件，client端队列，上下文管理组件，有限状态机组件，超时管理组件的支持

however，这个模型不是今天讨论的重点。

## 4.4. 工作线程的工作模式

了解工作线程的工作模式，对量化分析线程数的设置非常有帮助：

![工作线程的处理过程](./images/universal-design-methodology-7.png)

上图是一个典型的工作线程的处理过程，从开始处理start到结束处理end，该任务的处理共有7个步骤：

1）从工作队列里拿出任务，进行一些**本地**初始化计算，例如http协议分析、参数解析、参数校验等
2）**访问cache**拿一些数据
3）拿到cache里的数据后，再进行一些**本地**计算，这些计算和业务逻辑相关
4）通过**RPC调用下游service**再拿一些数据，或者让下游service去处理一些相关的任务
5）RPC调用结束后，再进行一些**本地**计算，怎么计算和业务逻辑相关
6）**访问DB**进行一些数据操作
7）操作完数据库之后做一些收尾工作，同样这些收尾工作也是**本地**计算，和业务逻辑相关



分析整个处理的时间轴，会发现：

1）其中1，3，5，7步骤中【上图中粉色时间轴】，线程进行本地业务逻辑计算时**需要占用CPU**

2）而2，4，6步骤中【上图中橙色时间轴】，访问cache、service、DB过程中线程处于一个等待结果的状态，**不需要占用CPU**，进一步的分解，这个“等待结果”的时间共分为三部分：
2.1）请求在网络上传输到下游的cache、service、DB
2.2）下游cache、service、DB进行任务处理
2.3）cache、service、DB将报文在网络上传回工作线程

## 4.5. 量化分析并合理设置工作线程数

最后一起来回答工作线程数设置为多少合理的问题。

通过上面的分析，Worker线程在执行的过程中，有一部计算时间需要占用CPU，另一部分等待时间不需要占用CPU，通过量化分析，例如打日志进行统计，可以统计出整个Worker线程执行过程中这两部分时间的比例，例如：

1）时间轴1，3，5，7【上图中粉色时间轴】的计算执行时间是100ms

2）时间轴2，4，6【上图中橙色时间轴】的等待时间也是100ms

得到的结果是，这个线程计算和等待的时间是1：1，即有50%的时间在计算（占用CPU），50%的时间在等待（不占用CPU）：

1）假设此时是**单核**，则设置为2个工作线程就可以把CPU充分利用起来，让CPU跑到100%
2）假设此时是**N核**，则设置为2N个工作现场就可以把CPU充分利用起来，让CPU跑到N*100%

结论：
N核服务器，通过执行业务的单线程分析出本地计算时间为x，等待时间为y，则工作线程数（线程池线程数）设置为 N*(x+y)/x，能让CPU的利用率最大化。

经验：
一般来说，非CPU密集型的业务（加解密、压缩解压缩、搜索排序等业务是CPU密集型的业务），瓶颈都在后端数据库，本地CPU计算的时间很少，所以设置几十或者几百个工作线程也都是可能的。

## 4.6. 结论

N核服务器，通过执行业务的单线程分析出本地计算时间为x，等待时间为y，则工作线程数（线程池线程数）设置为 N*(x+y)/x，能让CPU的利用率最大化。

# 5. 架构 单点系统架构(其可用性与性能优化)

## 5.1. 需求缘起

明明架构要求高可用，为何系统中还会存在单点？

回答：单点master的设计，会**大大简化系统设计，何况有时候避免不了单点**


在哪些场景中会存在单点？先来看一下一个典型互联网高可用架构。

![典型互联网高可用架构](./images/universal-design-methodology-8.png)

典型互联网高可用架构：

1. **客户端层**，这一层是浏览器或者APP，第一步先访问DNS-server，由域名拿到nginx的外网IP
2. **负载均衡层**，nginx是整个服务端的入口，负责反向代理与负载均衡工作
3. **站点层**，web-server层，典型的是tomcat或者apache
4. **服务层**，service层，典型的是dubbo或者thrift等提供RPC调用的后端服务
5. **数据层**，包含cache和db，典型的是主从复制读写分离的db架构

在这个互联网架构中，站点层、服务层、数据库的从库都可以通过冗余的方式来保证高可用，但至少

1. nginx层是一个潜在的单点
2. 数据库写库master也是一个潜在的单点



再举一个GFS（Google File System）架构的例子。

![GFS架构](./images/universal-design-methodology-9.png)

GFS的系统架构里主要有这么几种角色：

1. **client**，就是发起文件读写的调用端
2. **master**，这是一个单点服务，它有全局事业，掌握文件元信息
3. **chunk-server**，实际存储文件额服务器

这个系统里，master也是一个单点的服务，Map-reduce系统里也有类似的全局协调的master单点角色。


系统架构设计中，像nginx，db-master，gfs-master这样的单点服务，会存在什么问题，有什么方案来优化呢，这是本文要讨论的问题。

## 5.2. 单点架构存在的问题

单点系统一般来说存在两个很大的问题：

- **非高可用**：既然是单点，master一旦发生故障，服务就会受到影响
- **性能瓶颈**：既然是单点，不具备良好的扩展性，服务性能总有一个上限，这个单点的性能上限往往就是整个系统的性能上限

接下来，就看看有什么优化手段可以优化上面提到的两个问题

## 5.3. shadow-master解决单点高可用问题

shadow-master是一种很常见的解决单点高可用问题的技术方案。

**“影子master”，顾名思义，服务正常时，它只是单点master的一个影子，在master出现故障时，shadow-master会自动变成master，继续提供服务。**

shadow-master它能够解决高可用的问题，并且故障的转移是自动的，不需要人工介入，但不足是它使服务资源的利用率降为了50%，**业内经常使用keepalived(存活探测机制)+vip(virtual-IP)的方式实现这类单点的高可用**。

![GFS master](./images/universal-design-methodology-10.png)

**以GFS的master为例，master正常时**：

1. client会连接正常的master，shadow-master不对外提供服务
2. master与shadow-master之间有一种存活探测机制
3. master与shadow-master有相同的虚IP（virtual-IP）



![GFS master异常](./images/universal-design-methodology-11.png)

**当发现master异常时**：

shadow-master会自动顶上成为master，虚IP机制可以保证这个过程对调用方是透明的



除了GFS与MapReduce系统中的主控master，nginx亦可用类似的方式保证高可用，数据库的主库master（主库）亦可用类似的方式来保证高可用，只是细节上有些地方要注意：

![主库master](./images/universal-design-methodology-12.png)

传统的一主多从，读写分离的db架构，**只能保证读库的高可用**，是**无法保证写库的高可用**的，要想保证写库的高可用，也可以使用上述的shadow-master机制：

![两个主库](./images/universal-design-methodology-13.png)

1. 两个主库设置**相互同步的双主模式**
2. 平时只有一个主库提供服务，言下之意，shadow-master不会往master同步数据
3. 异常时，虚IP漂移到另一个主库，shadow-master变成主库继续提供服务

需要说明的是，由于数据库的特殊性，数据同步需要时延，如果数据还没有同步完成，流量就切到了shadow-master，可能引起小部分数据的不一致。

## 5.4. 减少与单点的交互，是存在单点的系统优化的核心方向

既然知道单点存在性能上限，单点的性能（例如GFS中的master）有可能成为系统的瓶颈，那么，减少与单点的交互，便成了存在单点的系统优化的核心方向。

怎么来减少与单点的交互，这里提两种常见的方法。

### 5.4.1. 批量写

批量写是一种常见的提升单点性能的方式。

例如一个利用数据库写单点生成做“ID生成器”的例子：

![ID生成器](./images/universal-design-methodology-14.png)

1. 业务方需要ID
2. 利用数据库写单点的auto increament id来生成和返回ID

这是一个很常见的例子，很多公司也就是这么生成ID的，它利用了数据库写单点的特性，方便快捷，无额外开发成本，是一个非常帅气的方案。

潜在的问题是：生成ID的并发上限，取决于单点数据库的写性能上限。

如何提升性能呢？批量写

![ID生成器2](./images/universal-design-methodology-15.png)

1. 中间加一个服务，每次从数据库拿出100个id
2. 业务方需要ID
3. 服务直接返回100个id中的1个，100个分配完，再访问数据库

这样一来，每分配100个才会写数据库一次，分配id的性能可以认为提升了100倍。

### 5.4.2. 客户端缓存

客户端缓存也是一种降低与单点交互次数，提升系统整体性能的方法。

还是以GFS文件系统为例：

![GFS文件系统](./images/universal-design-methodology-16.png)

1. GFS的调用客户端client要访问shenjian.txt，先查询本地缓存，miss了
2. client访问master问说文件在哪里，master告诉client在chunk3上
3. client把shenjian.txt存放在chunk3上记录到本地的缓存，然后进行文件的读写操作
4. 未来client要访问文件，从本地缓存中查找到对应的记录，就不用再请求master了，可以直接访问chunk-server。如果文件发生了转移，chunk3返回client说“文件不在我这儿了”，client再访问master，询问文件所在的服务器。

根据经验，这类缓存的命中非常非常高，可能在99.9%以上（因为文件的自动迁移是小概率事件），这样与master的交互次数就降低了1000倍。

## 5.5. 水平扩展是提升单点系统性能的好方案

无论怎么批量写，客户端缓存，单点毕竟是单机，还是有性能上限的。

想方设法水平扩展，消除系统单点，理论上才能够无限的提升系统系统。



以nginx为例，如何来进行水平扩展呢？

![nginx水平扩展](./images/universal-design-methodology-17.png)

第一步的DNS解析，只能返回一个nginx外网IP么？答案显然是否定的，**“DNS轮询”技术**支持DNS-server返回不同的nginx外网IP，这样就能实现nginx负载均衡层的水平扩展。

![nginx负载均衡层的水平扩展](./images/universal-design-methodology-18.png)

DNS-server部分，一个域名可以配置多个IP，每次DNS解析请求，轮询返回不同的IP，就能实现nginx的水平扩展，扩充负载均衡层的整体性能。

数据库单点写库也是同样的道理，在数据量很大的情况下，可以通过水平拆分，来提升写入性能。

遗憾的是，**并不是所有的业务场景都可以水平拆分**，例如秒杀业务，商品的条数可能不多，数据库的数据量不大，就不能通过水平拆分来提升秒杀系统的整体写性能（总不能一个库100条记录吧？）。

## 5.6. 总结

1. **单点系统存在的问题**：可用性问题，性能瓶颈问题
2. **shadow-master**是一种常见的解决单点系统可用性问题的方案
3. **减少与单点的交互**，是存在单点的系统优化的核心方向，常见方法有批量写，客户端缓存
4. **水平扩展**也是提升单点系统性能的好方案

# 6. 架构 负载均衡

## 6.1. 什么是负载均衡

负载均衡（Load Balance）是分布式系统架构设计中必须考虑的因素之一，它通常是指，将请求/数据**均匀**分摊到多个操作单元上执行，负载均衡的关键在于**均匀**。

## 6.2. 常见的负载均衡方案

![常见的负载均衡方案](./images/universal-design-methodology-19.png)

常见互联网分布式架构如上，分为**客户端层、反向代理nginx层、站点层、服务层、数据层**。可以看到，每一个下游都有多个上游调用，只需要做到，每一个上游都均匀访问每一个下游，就能实现“将请求/数据**均匀**分摊到多个操作单元上执行”。

### 6.2.1. 【客户端层->反向代理层】的负载均衡

![客户端层-反向代理层](./images/universal-design-methodology-20.png)

【客户端层】到【反向代理层】的负载均衡，是通过“DNS轮询”实现的：DNS-server对于一个域名配置了多个解析ip，每次DNS解析请求来访问DNS-server，会轮询返回这些ip，保证每个ip的解析概率是相同的。这些ip就是nginx的外网ip，以做到每台nginx的请求分配也是均衡的。

### 6.2.2. 【反向代理层->站点层】的负载均衡

![反向代理层-站点层](./images/universal-design-methodology-21.png)

【反向代理层】到【站点层】的负载均衡，是通过“nginx”实现的。通过修改nginx.conf，可以实现多种负载均衡策略：

1. **请求轮询（默认）**：和DNS轮询类似，请求依次路由到各个web-server

   ```
   每个请求按时间顺序逐一分配到不同的后端服务器，如果后端服务器down掉，能自动剔除。 
   upstream backserver { 
     server 192.168.0.14; 
     server 192.168.0.15; 
   } 
   ```

2. **指定权重**：指定轮询几率，weight和访问比率成正比，用于后端服务器性能不均的情况。

   ```
   upstream backserver { 
     server 192.168.0.14 weight=8; 
     server 192.168.0.15 weight=10; 
   }
   ```

3. **ip绑定 ip_hash**：按照访问用户的ip哈希值来路由web-server，只要用户的ip分布是均匀的，请求理论上也是均匀的，ip哈希均衡方法可以做到，同一个用户的请求固定落到同一台web-server上，此策略适合有状态服务，例如session（58沈剑备注：可以这么做，但强烈不建议这么做，站点层无状态是分布式架构设计的基本原则之一，session最好放到数据层存储）

   ```
   upstream backserver { 
   	ip_hash; 
     server 192.168.0.14:88;
     server 192.168.0.15:80;
   }
   ```

4. **fair(第三方)**是扩展策略，默认不被编译进nginx内核。它根据后端服务器的响应时间判断负载情况，从中选出负载最轻的机器进行分流。这种策略具有很强的自适应性，但是实际的网络环境往往不是那么简单，因此须慎用。

   ```
   upstream backserver { 
     server server1; 
     server server2; 
     fair;
   }
   ```

5. **url_hash(第三方)**按访问url的hash结果来分配请求，使每个url定向到同一个后端服务器，后端服务器为缓存时比较有效。 在upstream中加入hash语句，server语句中不能写入weight等其他的参数，hash_method是使用的hash算法

   ```
   upstream backend { 
     hash $request_uri; 
     hash_method crc32; 
     server localhost:8080;
     server localhost:8081;
   }
   ```

### 6.2.3. 【站点层->服务层】的负载均衡

![站点层-服务层](./images/universal-design-methodology-22.png)

【站点层】到【服务层】的负载均衡，是通过“服务连接池”实现的。

上游连接池会建立与下游服务多个连接，每次请求会“随机”选取连接来访问下游服务。

上一篇文章《RPC-client实现细节》中有详细的负载均衡、故障转移、超时处理的细节描述，欢迎点击link查阅，此处不再展开。

### 6.2.4. 【数据层】的负载均衡

在数据量很大的情况下，由于数据层（db，cache）涉及数据的水平切分，所以数据层的负载均衡更为复杂一些，它分为“数据的均衡”，与“请求的均衡”。

- **数据的均衡**是指：水平切分后的每个服务（db，cache），数据量是差不多的。

- **请求的均衡**是指：水平切分后的每个服务（db，cache），请求量是差不多的。

业内常见的水平切分方式有这么几种：

#### 6.2.4.1. 按照range水平切分

![range水平切分](./images/universal-design-methodology-23.png)

每一个数据服务，存储一定范围的数据，上图为例：

- user0服务，存储uid范围1-1kw

- user1服务，存储uid范围1kw-2kw


这个方案的好处是：

- **规则简单**，service只需判断一下uid范围就能路由到对应的存储服务
- **数据均衡性较好**
- **比较容易扩展**，可以随时加一个uid[2kw,3kw]的数据服务

不足是：

- **请求的负载不一定均衡**，一般来说，新注册的用户会比老用户更活跃，大range的服务请求压力会更大

#### 6.2.4.2. 按照id哈希水平切分

![id哈希水平切分](./images/universal-design-methodology-24.png)

每一个数据服务，存储某个key值hash后的部分数据，上图为例：

- user0服务，存储偶数uid数据

- user1服务，存储奇数uid数据


这个方案的好处是：

- **规则简单**，service只需对uid进行hash能路由到对应的存储服务
- **数据均衡性较好**
- **请求均匀性较好**

不足是：

- **不容易扩展**，扩展一个数据服务，hash方法改变时候，可能需要进行数据迁移

## 6.3. 总结

1. 【客户端层】到【反向代理层】的负载均衡，是通过“DNS轮询”实现的

2. 【反向代理层】到【站点层】的负载均衡，是通过“nginx”实现的

3. 【站点层】到【服务层】的负载均衡，是通过“服务连接池”实现的

4. 【数据层】的负载均衡，要考虑“数据的均衡”与“请求的均衡”两个点，常见的方式有“按照范围水平切分”与“hash水平切分”


# 7. 架构 DNS轮询

## 7.1. 问题域

nginx、lvs、keepalived、f5、DNS轮询，每每提到这些技术，往往讨论的是接入层的这样几个问题：

1. **可用性**：任何一台机器挂了，服务受不受影响
2. **扩展性**：能否通过增加机器，扩充系统的性能
3. **反向代理+负载均衡**：请求是否均匀分摊到后端的操作单元执行

## 7.2. 上面那些名词都是干嘛的

1）**nginx**：一个高性能的web-server和实施反向代理的软件

2）**lvs**：Linux Virtual Server，使用集群技术，实现在linux操作系统层面的一个高性能、高可用、负载均衡服务器

3）**keepalived**：一款用来检测服务状态存活性的软件，常用来做高可用

4）**f5**：一个高性能、高可用、负载均衡的硬件设备（听上去和lvs功能差不多？）

5）**DNS轮询**：通过在DNS-server上对一个域名设置多个ip解析，来扩充web-server性能及实施负载均衡的技术

## 7.3. 接入层技术演进

### 7.3.1. 裸奔时代（0）单机架构

![裸奔时代架构图](./images/universal-design-methodology-25.png)

裸奔时代的架构图如上：

1. 浏览器通过DNS-server，域名解析到ip
2. 浏览器通过ip访问web-server

**缺点**：

1. 非高可用，web-server挂了整个系统就挂了
2. 扩展性差，当吞吐量达到web-server上限时，无法扩容

注：单机不涉及负载均衡的问题

### 7.3.2. 简易扩容方案（1）DNS轮询

假设tomcat的吞吐量是1000次每秒，当系统总吞吐量达到3000时，如何扩容是首先要解决的问题，DNS轮询是一个很容易想到的方案：

![简易扩容方案（1）](./images/universal-design-methodology-26.png)

此时的架构图如上：

1. 多部署几份web-server，1个tomcat抗1000，部署3个tomcat就能抗3000
2. 在DNS-server层面，域名每次解析到不同的ip

**优点**：

1. 零成本：在DNS-server上多配几个ip即可，功能也不收费
2. 部署简单：多部署几个web-server即可，原系统架构不需要做任何改造
3. 负载均衡：变成了多机，但负载基本是均衡的

**缺点**：

1. 非高可用：**DNS-server只负责域名解析ip，这个ip对应的服务是否可用，DNS-server是不保证的**，假设有一个web-server挂了，部分服务会受到影响
2. 扩容非实时：DNS解析有一个生效周期
3. 暴露了太多的外网ip

### 7.3.3. 简易扩容方案（2）nginx

tomcat的性能较差，但nginx作为反向代理的性能就强多了，假设线上跑到1w，就比tomcat高了10倍，可以利用这个特性来做扩容：

![简易扩容方案（2）](./images/universal-design-methodology-26.jpeg)

此时的架构图如上：

1. 站点层与浏览器层之间加入了一个反向代理层，利用高性能的nginx来做反向代理
2. nginx将http请求分发给后端多个web-server

**优点**：

1. DNS-server不需要动
2. 负载均衡：通过nginx来保证
3. 只暴露一个外网ip，nginx->tomcat之间使用内网访问
4. 扩容实时：nginx内部可控，随时增加web-server随时实时扩容
5. 能够保证站点层的可用性：任何一台tomcat挂了，nginx可以将流量迁移到其他tomcat

**缺点**：

1. 时延增加+架构更复杂了：中间多加了一个反向代理层
2. 反向代理层成了单点，非高可用：tomcat挂了不影响服务，**nginx挂了怎么办？**

### 7.3.4. 高可用方案（3）keepalived

为了解决高可用的问题，keepalived出场了：

![高可用方案图1](./images/universal-design-methodology-26.jpeg)

此时：

1. 做两台nginx组成一个集群，分别部署上keepalived，设置成相同的虚IP，保证nginx的高可用
2. 当一台nginx挂了，keepalived能够探测到，并将流量自动迁移到另一台nginx上，整个过程对调用方透明

![高可用方案图2](./images/universal-design-methodology-26.jpeg)

**优点**：

- 解决了高可用的问题

**缺点**：

1. 资源利用率只有50%
2. nginx仍然是接入单点，**如果接入吞吐量超过的nginx的性能上限怎么办，例如qps达到了50000呢？**

### 7.3.5. scale up扩容方案（4）lvs/f5

nginx毕竟是软件，性能比tomcat好，但总有个上限，超出了上限，还是扛不住。

lvs就不一样了，它实施在操作系统层面；f5的性能又更好了，它实施在硬件层面；它们性能比nginx好很多，例如每秒可以抗10w，这样可以利用他们来扩容，常见的架构图如下：

![使用Ivs的架构](./images/universal-design-methodology-26.jpeg)

此时：

- 如果通过nginx可以扩展多个tomcat一样，可以通过lvs来扩展多个nginx
- 通过keepalived+VIP的方案可以保证可用性

**99.9999%的公司到这一步基本就能解决接入层高可用、扩展性、负载均衡的问题。**



这就完美了嘛？还有潜在问题么？

好吧，不管是使用lvs还是f5，这些都是scale up的方案，根本上，lvs/f5还是会有性能上限，假设每秒能处理10w的请求，一天也只能处理80亿的请求（10w秒吞吐量*8w秒），那万一**系统的日PV超过80亿怎么办呢？**（好吧，没几个公司要考虑这个问题）

### 7.3.6. scale out扩容方案（5）DNS轮询

如之前文章所述，水平扩展，才是解决性能问题的根本方案，能够通过加机器扩充性能的方案才具备最好的扩展性。

facebook，google，baidu的PV（Page View，页面浏览量）是不是超过80亿呢，它们的域名只对应一个ip么，**终点又是起点，还是得通过DNS轮询来进行扩容**：

![DNS轮询](./images/universal-design-methodology-26.jpeg)

此时：

1. 通过DNS轮询来线性扩展入口lvs层的性能
2. 通过keepalived来保证高可用
3. 通过lvs来扩展多个nginx
4. 通过nginx来做负载均衡，业务七层路由

## 7.4. 结论

1. **接入层架构要考虑的问题域为**：高可用、扩展性、反向代理+扩展均衡
2. nginx、keepalived、lvs、f5可以很好的解决**高可用、扩展性、反向代理+扩展均衡**的问题
3. 水平扩展scale out是解决扩展性问题的根本方案，**DNS轮询是不能完全被nginx/lvs/f5所替代的**

# 8. 架构 异构服务器(如何实施异构服务器的负载均衡及过载保护？)

## 8.1. 需求缘起

后端的**service有可能部署在硬件条件不同的服务器上**：

1）如果对标最低配的服务器“均匀”分摊负载，高配的服务器的利用率不足；

2）如果对标最高配的服务器“均匀”分摊负载，低配的服务器可能会扛不住；

能否根据异构服务器的处理能力来动态、自适应进行负载均衡及过载保护，是本文要讨论的问题。

## 8.2. service层的负载均衡通常是怎么做的

![service层的负载均衡](./images/universal-design-methodology-27.png)



- “[一分钟了解负载均衡](https://www.w3cschool.cn/architectroad/architectroad-load-balancing.html)”中提到，service层的负载均衡，一般是通过service连接池来实现的，调用方连接池会建立与下游服务多个连接，每次请求“随机”获取连接，来保证service访问的均衡性。
- “[RPC-client实现细节](https://www.w3cschool.cn/architectroad/architectroad-rpc-client-asynchronous-send-and-receive.html)”中提到，负载均衡、故障转移、超时处理等细节也都是通过调用方连接池来实现的。

这个调用方连接池能否实现，根据service的处理能力，动态+自适应的进行负载调度呢？

## 8.3. 通过“静态权重”标识service的处理能力

![service处理能力](./images/universal-design-methodology-27.jpeg)



调用方通过连接池组件访问下游service，通常采用“随机”的方式返回连接，以保证下游service访问的均衡性。



要打破这个随机性，最容易想到的方法，只要为每个下游service设置一个“权重”，代表service的处理能力，来调整访问到每个service的概率，例如：

1. 假设service-ip1，service-ip2，service-ip3的处理能力相同，可以设置weight1=1，weight2=1，weight3=1，这样三个service连接被获取到的概率分别就是1/3，1/3，1/3，能够保证均衡访问。
2. 假设service-ip1的处理能力是service-ip2，service-ip3的处理能力的2倍，可以设置weight1=2，weight2=1，weight3=1，这样三个service连接被获取到的概率分别就是2/4，1/4，1/4，能够保证处理能力强的service分别到等比的流量，不至于资源浪费。



使用nginx做反向代理与负载均衡，就有类似的机制。

方案优点：简单，能够快速的实现异构服务器的负载均衡。

方案缺点：这个权重是固定的，无法自适应动态调整，而很多时候，服务器的处理能力是很难用一个固定的数值量化。

## 8.4. 通过“动态权重”标识service的处理能力

提问：通过什么来标识一个service的处理能力呢？

回答：其实一个service能不能处理得过来，能不能响应得过来，应该由调用方说了算。**调用服务，快速处理了，处理能力跟得上；调用服务，处理超时了，处理能力很有可能跟不上了**。



**动态权重设计**

1. 用一个动态权重来标识每个service的处理能力，默认初始处理能力相同，即分配给每个service的概率相等；
2. 每当service成功处理一个请求，认为service处理能力足够，权重动态+1；
3. 每当service超时处理一个请求，认为service处理能力可能要跟不上了，权重动态-10（权重下降会更快）；
4. 为了方便权重的处理，可以把权重的范围限定为[0, 100]，把权重的初始值设为60分。



举例说明：

假设service-ip1，service-ip2，service-ip3的动态权重初始值weight1=weight2=weight3=60，刚开始时，请求分配给这3台service的概率分别是60/180，60/180，60/180，即负载是均衡的。



随着时间的推移，处理能力强的service成功处理的请求越来越多，处理能力弱的service偶尔有超时，随着动态权重的增减，权重可能变化成了weight1=100，weight2=60，weight3=40，那么此时，请求分配给这3台service的概率分别是100/200，60/200，40/200，即处理能力强的service会被分配到更多的流量。 

## 8.5. 过载保护

提问：什么是过载保护？

![无过载保护](./images/universal-design-methodology-27.jpeg)

图示：无过载保护的负载与处理能力图（会掉底）



回答：互联网软件架构设计中所指的**过载保护，是指当系统负载超过一个service的处理能力时，如果service不进行自我保护，可能导致对外呈现处理能力为0，且不能自动恢复的现象**。而**service的过载保护，是指即使系统负载超过一个service的处理能力，service让能保证对外提供有损的稳定服务**。

![有过载保护](./images/universal-design-methodology-27.jpeg)

图示：有过载保护的负载与处理能力图（不会掉底）

提问：如何进行过载保护？

回答：最简易的方式，服务端设定一个负载阈值，超过这个阈值的请求压过来，全部抛弃。这个方式不是特别优雅。

## 8.6. 如何借助“动态权重”来实施过载保护

动态权重是用来标识每个service的处理能力的一个值，它是RPC-client客户端连接池层面的一个东东。服务端处理超时，客户端RPC-client连接池都能够知道，这里只要实施一些策略，就能够对“疑似过载”的服务器进行降压，而不用服务器“抛弃请求”这么粗暴的实施过载保护。



应该实施一些什么样的策略呢，例如：

1. 如果某一个service的连接上，连续3个请求都超时，即连续-10分三次，客户端就可以认为，服务器慢慢的要处理不过来了，得给这个service缓一小口气，于是设定策略：接下来的若干时间内，例如1秒（或者接下来的若干个请求），请求不再分配给这个service；
2. 如果某一个service的动态权重，降为了0（像连续10个请求超时，中间休息了3次还超时），客户端就可以认为，服务器完全处理不过来了，得给这个service喘一大口气，于是设定策略：接下来的若干时间内，例如1分钟（为什么是1分钟，根据经验，此时service一般在发生fullGC，差不多1分钟能回过神来），请求不再分配给这个service；
3. 可以有更复杂的保护策略…



这样的话，不但能借助“动态权重”来实施动态自适应的异构服务器负载均衡，还能在客户端层面更优雅的实施过载保护，在某个下游service快要响应不过来的时候，给其喘息的机会。

需要注意的是：要防止客户端的过载保护引起service的雪崩，如果“整体负载”已经超过了“service集群”的处理能力，怎么转移请求也是处理不过来的，还得通过抛弃请求来实施自我保护。

## 8.7.  总结

1. service的负载均衡、故障转移、超时处理通常是RPC-client连接池层面来实施的
2. 异构服务器负载均衡，最简单的方式是静态权重法，缺点是无法自适应动态调整
3. 动态权重法，可以动态的根据service的处理能力来分配负载，需要有连接池层面的微小改动
4. 过载保护，是在负载过高时，service为了保护自己，保证一定处理能力的一种自救方法
5. 动态权重法，还可以用做service的过载保护

# 9. 架构 高并发(究竟啥才是互联网架构“高并发”?)

## 9.1. 什么是高并发

**高并发**（High Concurrency）是互联网分布式系统架构设计中必须考虑的因素之一，它通常是指，**通过设计保证系统能够同时并行处理很多请求**。

高并发相关常用的一些指标有响应时间（Response Time），吞吐量（Throughput），每秒查询率QPS（Query Per Second），并发用户数等。

- **响应时间**：系统对请求做出响应的时间。例如系统处理一个HTTP请求需要200ms，这个200ms就是系统的响应时间。
- **吞吐量**：单位时间内处理的请求数量。
- **QPS**：每秒响应请求数。在互联网领域，这个指标和吞吐量区分的没有这么明显。
- **并发用户数**：同时承载正常使用系统功能的用户数量。例如一个即时通讯系统，同时在线量一定程度上代表了系统的并发用户数。

## 9.2. 如何提升系统的并发能力

互联网分布式架构设计，提高系统并发能力的方式，方法论上主要有两种：**垂直扩展（Scale Up）**与**水平扩展（Scale Out）**。

### 9.2.1. 垂直扩展

提升单机处理能力。方式有两种：

1. 增强单机硬件性能，例如：增加CPU核数如32核，升级更好的网卡如万兆，升级更好的硬盘如SSD，扩充硬盘容量如2T，扩充系统内存如128G；
2. 提升单机架构性能，例如：使用Cache来减少IO次数，使用异步来增加单服务吞吐量，使用无锁数据结构来减少响应时间；



在互联网业务发展非常迅猛的早期，如果预算不是问题，强烈建议使用“增强单机硬件性能”的方式提升系统并发能力，因为这个阶段，公司的战略往往是发展业务抢时间，而“增强单机硬件性能”往往是最快的方法。

不管是提升单机硬件性能，还是提升单机架构性能，都有一个致命的不足：单机性能总是有极限的。所以互联网分布式架构设计高并发终极解决方案还是水平扩展。

### 9.2.2. 水平扩展

只要增加服务器数量，就能线性扩充系统性能。水平扩展对系统架构设计是有要求的，如何在架构各层进行可水平扩展的设计，以及互联网公司架构各层常见的水平扩展实践。

## 9.3. 常见的互联网分层架构

![典型互联网分层架构](./images/universal-design-methodology-27.jpeg)

常见互联网分布式架构如上，分为：

1. **客户端层**：典型调用方是浏览器browser或者手机应用APP
2. **反向代理层**：系统入口，反向代理
3. **站点应用层**：实现核心应用逻辑，返回html或者json
4. **服务层**：如果实现了服务化，就有这一层
5. **数据-缓存层**：缓存加速访问存储
6. **数据-数据库层**：数据库固化数据存储

整个系统各层次的水平扩展，又分别是如何实施的呢？

## 9.4. 分层水平扩展架构实践

### 9.4.1. 反向代理层的水平扩展

![反向代理层的水平扩展](./images/universal-design-methodology-28.png)

反向代理层的水平扩展，是通过“DNS轮询”实现的：dns-server对于一个域名配置了多个解析ip，每次DNS解析请求来访问dns-server，会轮询返回这些ip。

当nginx成为瓶颈的时候，只要增加服务器数量，新增nginx服务的部署，增加一个外网ip，就能扩展反向代理层的性能，做到理论上的无限高并发。

### 9.4.2. 站点层的水平扩展

![站点层的水平扩展](./images/universal-design-methodology-29.png)

站点层的水平扩展，是通过“nginx”实现的。通过修改nginx.conf，可以设置多个web后端。

当web后端成为瓶颈的时候，只要增加服务器数量，新增web服务的部署，在nginx配置中配置上新的web后端，就能扩展站点层的性能，做到理论上的无限高并发。

### 9.4.3. 服务层的水平扩展

![服务层的水平扩展](./images/universal-design-methodology-30.png)

服务层的水平扩展，是通过“**服务连接池**”实现的。

站点层通过RPC-client调用下游的服务层RPC-server时，RPC-client中的连接池会建立与下游服务多个连接，当服务成为瓶颈的时候，只要增加服务器数量，新增服务部署，在RPC-client处建立新的下游服务连接，就能扩展服务层性能，做到理论上的无限高并发。如果需要优雅的进行服务层自动扩容，这里可能需要配置中心里**服务自动发现功能**的支持。

### 9.4.4. 数据层的水平扩展

在数据量很大的情况下，数据层（缓存，数据库）涉及数据的水平扩展，将原本存储在一台服务器上的数据（缓存，数据库）水平拆分到不同服务器上去，以达到扩充系统性能的目的。



互联网数据层常见的水平拆分方式有这么几种，以数据库为例：

#### 9.4.4.1. 按照范围水平拆分

![数据层水平拆分](./images/universal-design-methodology-31.png)

每一个数据服务，存储一定范围的数据，上图为例：

- user0库，存储uid范围1-1kw
- user1库，存储uid范围1kw-2kw

这个方案的好处是：

1. 规则简单，service只需判断一下uid范围就能路由到对应的存储服务；
2. 数据均衡性较好；
3. 比较容易扩展，可以随时加一个uid[2kw,3kw]的数据服务；

不足是：

- 请求的负载不一定均衡，一般来说，新注册的用户会比老用户更活跃，大range的服务请求压力会更大；

#### 9.4.4.2. 按照哈希水平拆分

![哈希水平拆分](./images/universal-design-methodology-32.png)

每一个数据库，存储某个key值hash后的部分数据，上图为例：

- user0库，存储偶数uid数据
- user1库，存储奇数uid数据

这个方案的好处是：

1. 规则简单，service只需对uid进行hash能路由到对应的存储服务；
2. 数据均衡性较好；
3. 请求均匀性较好；

不足是：

- 不容易扩展，扩展一个数据服务，hash方法改变时候，可能需要进行数据迁移；



这里需要注意的是，通过**水平拆分**来扩充系统性能，与**主从同步读写分离**来扩充数据库性能的方式有本质的不同。

通过**水平拆分**扩展数据库性能：

1. 每个服务器上存储的数据量是总量的1/n，所以单机的性能也会有提升；
2. n个服务器上的数据没有交集，那个服务器上数据的并集是数据的全集；
3. 数据水平拆分到了n个服务器上，理论上读性能扩充了n倍，写性能也扩充了n倍（其实远不止n倍，因为单机的数据量变为了原来的1/n）；

通过**主从同步读写分离**扩展数据库性能：

1. 每个服务器上存储的数据量是和总量相同；
2. n个服务器上的数据都一样，都是全集；
3. 理论上读性能扩充了n倍，写仍然是单点，写性能不变；

缓存层的水平拆分和数据库层的水平拆分类似，也是以范围拆分和哈希拆分的方式居多，就不再展开。

## 9.5. 总结

互联网分层架构中，各层次水平扩展的实践又有所不同：

（1）反向代理层可以通过“DNS轮询”的方式来进行水平扩展；

（2）站点层可以通过nginx来进行水平扩展；

（3）服务层可以通过服务连接池来进行水平扩展；

（4）数据库可以按照数据范围，或者数据哈希的方式来进行水平扩展；

各层实施水平扩展后，能够通过增加服务器数量的方式来提升系统的性能，做到理论上的性能无限。

# 10. 架构 高可用(究竟啥才是互联网架构“高可用”?)

## 10.1. 什么是高可用

**高可用HA**（High Availability）是分布式系统架构设计中必须考虑的因素之一，它通常是指，通过设计减少系统不能提供服务的时间。



假设系统一直能够提供服务，我们说系统的可用性是100%。

如果系统每运行100个时间单位，会有1个时间单位无法提供服务，我们说系统的可用性是99%。

很多公司的高可用目标是4个9，也就是99.99%，这就意味着，系统的年停机时间为8.76个小时。

百度的搜索首页，是业内公认高可用保障非常出色的系统，甚至人们会通过[www.baidu.com](http://www.baidu.com) 能不能访问来判断“网络的连通性”，百度高可用的服务让人留下啦“网络通畅，百度就能访问”，“百度打不开，应该是网络连不上”的印象，这其实是对百度HA最高的褒奖。

## 10.2. 如何保障系统的高可用

我们都知道，单点是系统高可用的大敌，单点往往是系统高可用最大的风险和敌人，应该尽量在系统设计的过程中避免单点。方法论上，高可用保证的原则是“集群化”，或者叫“冗余”：只有一个单点，挂了服务会受影响；如果有冗余备份，挂了还有其他backup能够顶上。

**保证系统高可用，架构设计的核心准则是：冗余。**

有了冗余之后，还不够，每次出现故障需要人工介入恢复势必会增加系统的不可服务实践。所以，又往往是通过“自动故障转移”来实现系统的高可用。

接下来我们看下典型互联网架构中，如何通过**冗余+自动故障转移**来保证系统的高可用特性。

## 10.3. 常见的互联网分层架构

![典型互联网分层架构](./images/universal-design-methodology-32.jpeg)

常见互联网分布式架构如上，分为：

（1）**客户端层**：典型调用方是浏览器browser或者手机应用APP

（2）**反向代理层**：系统入口，反向代理

（3）**站点应用层**：实现核心应用逻辑，返回html或者json

（4）**服务层**：如果实现了服务化，就有这一层

（5）**数据-缓存层**：缓存加速访问存储

（6）**数据-数据库层**：数据库固化数据存储

整个系统的高可用，又是通过每一层的**冗余+自动故障转移**来综合实现的。

## 10.4. 分层高可用架构实践

### 10.4.1. 【客户端层->反向代理层】的高可用

![保障高可用](./images/universal-design-methodology-33.png)

**冗余**：【客户端层】到【反向代理层】的**高可用**，是通过反向代理层的冗余来实现的。以nginx为例：有两台nginx，一台对线上提供服务，另一台冗余以保证高可用，常见的实践是keepalived存活探测，相同virtual IP提供服务。

![故障自动转移](./images/universal-design-methodology-34.png)

**自动故障转移**：当nginx挂了的时候，keepalived能够探测到，会自动的进行故障转移，将流量自动迁移到shadow-nginx，由于使用的是相同的virtual IP，这个切换过程对调用方是透明的。

### 10.4.2. 【反向代理层->站点层】的高可用

![web保障高可用](./images/universal-design-methodology-35.png)

**冗余**：【反向代理层】到【站点层】的**高可用**，是通过站点层的冗余来实现的。假设反向代理层是nginx，nginx.conf里能够配置多个web后端，并且nginx能够探测到多个后端的存活性。

![web故障自动转移](./images/universal-design-methodology-36.png)

**自动故障转移**：当web-server挂了的时候，nginx能够探测到，会自动的进行故障转移，将流量自动迁移到其他的web-server，整个过程由nginx自动完成，对调用方是透明的。

### 10.4.3. 【站点层->服务层】的高可用

![站点层到服务层高可用](./images/universal-design-methodology-37.png)

**冗余**：【站点层】到【服务层】的**高可用**，是通过服务层的冗余来实现的。“服务连接池”会建立与下游服务多个连接，每次请求会“随机”选取连接来访问下游服务。

![站点层到服务层故障自动转移](./images/universal-design-methodology-38.png)

**自动故障转移**：当service挂了的时候，service-connection-pool能够探测到，会自动的进行故障转移，将流量自动迁移到其他的service，整个过程由**连接池**自动完成，对调用方是透明的（所以说RPC-client中的服务连接池是很重要的基础组件)。

### 10.4.4. 【服务层>缓存层】的高可用

![服务层到缓存层高可用](./images/universal-design-methodology-39.png)

**冗余**：【服务层】到【缓存层】的高可用，是通过缓存数据的冗余来实现的。

缓存层的数据冗余又有几种方式：第一种是利用客户端的封装，service对cache进行双读或者双写。

![服务层到缓存层集群高可用](./images/universal-design-methodology-40.png)

缓存层也可以通过支持主从同步的缓存集群来解决缓存层的**高可用**问题。

以redis为例，redis天然支持主从同步，redis官方也有**sentinel哨兵机制**，来做redis的存活性检测。

![服务层到缓存层故障自动转移](./images/universal-design-methodology-41.png)

**自动故障转移**：当redis主挂了的时候，sentinel能够探测到，会通知调用方访问新的redis，整个过程由sentinel和redis集群配合完成，对调用方是透明的。



说完缓存的高可用，这里要多说一句，**业务对缓存并不一定有“高可用”要求**，更多的对缓存的使用场景，是用来“加速数据访问”：把一部分数据放到缓存里，如果缓存挂了或者缓存没有命中，是可以去后端的数据库中再取数据的。

这类允许“cache miss”的业务场景，缓存架构的建议是：

![缓存服务集群化](./images/universal-design-methodology-42.png)

将kv缓存封装成服务集群，上游设置一个代理（代理可以用集群冗余的方式保证高可用），代理的后端根据缓存访问的key水平切分成若干个实例，每个实例的访问并不做高可用。

![允许cache miss的业务场景](./images/universal-design-methodology-43.png)

**缓存实例挂了屏蔽**：当有水平切分的实例挂掉时，代理层直接返回cache miss，此时缓存挂掉对调用方也是透明的。key水平切分实例减少，不建议做re-hash，这样容易引发缓存数据的不一致。

### 10.4.5. 【服务层>数据库层】的高可用

大部分互联网技术，数据库层都用了“主从同步，读写分离”架构，所以数据库层的高可用，又分为“读库高可用”与“写库高可用”两类。

#### 10.4.5.1. 【服务层>数据库层“读”】的高可用

![服务层到数据库层读的高可用](./images/universal-design-methodology-44.png)

**冗余**：【服务层】到【数据库读】的**高可用**，是通过读库的冗余来实现的。

既然冗余了读库，一般来说就至少有2个从库，“数据库连接池”会建立与读库多个连接，每次请求会路由到这些读库。

![服务层到数据库层读的故障自动转移](./images/universal-design-methodology-45.png)

**自动故障转移**：当读库挂了的时候，db-connection-pool能够探测到，会自动的进行故障转移，将流量自动迁移到其他的读库，整个过程由连接池自动完成，对调用方是透明的（所以说DAO中的数据库连接池是很重要的基础组件)。

#### 10.4.5.2. 【服务层>数据库层“写”】的高可用

![服务层到数据库层写的高可用](./images/universal-design-methodology-46.png)

**冗余**：【服务层】到【数据库写】的**高可用**，是通过写库的冗余来实现的。

以mysql为例，可以设置两个mysql双主同步，一台对线上提供服务，另一台冗余以保证高可用，常见的实践是keepalived存活探测，相同virtual IP提供服务。

![服务层到数据库层写的故障自动转移](./images/universal-design-methodology-47.png)

**自动故障转移**：当写库挂了的时候，keepalived能够探测到，会自动的进行故障转移，将流量自动迁移到shadow-db-master，由于使用的是相同的virtual IP，这个切换过程对调用方是透明的。

## 10.5. 总结

整个互联网分层系统架构的高可用，又是通过每一层的**冗余+自动故障转移**来综合实现的，具体的：

1. 【客户端层】到【反向代理层】的高可用，是通过反向代理层的冗余实现的，常见实践是keepalived + virtual IP来保障自动故障转移
2. 【反向代理层】到【站点层】的高可用，是通过站点层的冗余实现的，常见实践是nginx与web-server之间的存活性探测与自动故障转移
3. 【站点层】到【服务层】的高可用，是通过服务层的冗余实现的，常见实践是通过service-connection-pool来保证自动故障转移
4. 【服务层】到【缓存层】的高可用，是通过缓存数据的冗余实现的，常见实践是缓存客户端双读双写，或者利用缓存集群的主从数据同步与sentinel保活与自动故障转移；更多的业务场景，对缓存没有高可用要求，可以使用缓存服务化来对调用方屏蔽底层复杂性
5. 【服务层】到【数据库“读”】的高可用，是通过读库的冗余实现的，常见实践是通过db-connection-pool来保证自动故障转移
6. 【服务层】到【数据库“写”】的高可用，是通过写库的冗余实现的，常见实践是keepalived + virtual IP自动故障转移

# 11. 架构 数据架构设计(100亿数据1万属性数据架构设计)

## 11.1. 背景描述及业务介绍

### 11.1.1. 什么是数据库扩展的version + ext方案？

使用ext来承载不同业务需求的个性化属性，使用version来标识ext里各个字段的含义。

![user表](./images/universal-design-methodology-47.jpeg)

例如上述user表：

- verion=0表示ext里是passwd/nick
- version=1表示ext里是passwd/nick/age/sex

**优点**

- 可以随时动态扩展属性，扩展性好
- 新旧两种数据可以同时存在，兼容性好

**不足**

- ext里的字段无法建立索引

- ext里的key值有大量冗余，建议key短一些

### 11.1.2. 什么是58同城最核心的数据？

58同城是一个信息平台，有很多垂直品类：招聘、房产、二手物品、二手车、黄页等等，每个品类又有很多子品类，不管哪个品类，最核心的数据都是“帖子信息”（业务像一个大论坛？）。

### 11.1.3. 帖子信息有什么特点？

大家去58同城的首页上看看就知道了：

1. 每个品类的属性千差万别，招聘帖子和二手帖子属性完全不同，二手手机和二手家电的属性又完全不同，目前恐怕有近万个属性
2. 帖子量很大，100亿级别
3. 每个属性上都有查询需求（各组合属性上都可能有组合查询需求），招聘要查职位/经验/薪酬范围，二手手机要查颜色/价格/型号，二手要查冰箱/洗衣机/空调
4. 查询量很大，每秒几10万级别

如何解决**100亿数据量，1万属性，多属性组合查询，10万并发查询**的技术难题，是今天要讨论的内容。

## 11.2. 最容易想到的方案

每个公司的发展都是一个从小到大的过程，撇开并发量和数据量不谈，先看看

1. 如何实现属性扩展性需求
2. 多属性组合查询需求



最开始，可能只有一个**招聘品类**，那帖子表可能是这么设计的：

tiezi(tid, uid, c1, c2, c3)



那如何满足各属性之间的组合查询需求呢？

最容易想到的是通过组合索引：

index_1(c1, c2) index_2(c2, c3) index_3(c1, c3)



随着业务的发展，又新增了一个**房产类别**，新增了若干属性，新增了若干组合查询，于是帖子表变成了：

tiezi(tid,uid, c1, c2, c3, c10, c11, c12, c13) 

其中c1,c2,c3是招聘类别属性，c10,c11,c12,c13是房产类别属性，这两块属性一般没有组合查询需求


但为了满足房产类别的查询需求，又要建立了若干组合索引（不敢想有多少个索引能覆盖所有两属性查询，三属性查询）

是不是发现玩不下去了？

## 11.3. 友商的玩法

新增属性是一种扩展方式，新增表也是一种方式，有友商是这么玩的，按照业务进行垂直拆分：

tiezi_zhaopin(tid,uid, c1, c2, c3)

tiezi_fangchan(tid,uid, c10, c11, c12, c13)

这些表，这些服务维护在不同的部门，不同的研发同学手里，看上去各业务线灵活性强，这恰恰是悲剧的开始：

1. tid如何规范？
2. 属性如何规范？
3. 按照uid来查询怎么办（查询自己发布的所有帖子）？
4. 按照时间来查询怎么办（最新发布的帖子）？
5. 跨品类查询怎么办（例如首页搜索框）？
6. 技术范围的扩散，有的用mongo存储，有的用mysql存储，有的自研存储
7. 重复开发了不少组件
8. 维护成本过高
9. …

想想看，电商的商品表，不可能一个类目一个表的。

## 11.4. 58同城的玩法

### 11.4.1. 统一帖子中心服务

平台型创业型公司，可能有多个品类，例如58同城的招聘房产二手，很多异构数据的存储需求，到底是分还是合，无需纠结：**基础数据基础服务的统一**，无疑是58同城技术路线发展roadmap上最正确的决策之一，把这个方针坚持下来，@老崔 @晓飞 这些高瞻远瞩的先贤功不可没，业务线会有“扩展性”“灵活性”上的微词，后文看看先贤们如何通过一些巧妙的技术方案来解决的。



如何将不同品类，异构的数据统一存储起来，采用的就是类似version+ext的方式：

tiezi(tid,uid, time, title, cate, subcate, xxid, ext)

1. 一些通用的字段抽取出来单独存储

2. 通过cate, subcate, xxid等来定义ext是何种含义（和version有点像？）

![业务线帖子表](./images/universal-design-methodology-48.png)

3. 通过ext来存储不同业务线的个性化需求

例如招聘的帖子：

```
ext : {“job”:”driver”,”salary”:8000,”location”:”bj”}
```

而二手的帖子：

```
ext : {”type”:”iphone”,”money”:3500}
```

![业务线帖子存储](./images/universal-design-methodology-49.png)

58同城最核心的帖子数据，100亿的数据量，分256库，异构数据mysql存储，上层架了一个服务，使用memcache做缓存，就是这样一个简单的架构，一直坚持这这么多年。上层的这个服务，就是**58同城最核心的统一服务IMC（Information Management Center)**，注意这个最核心，是没有之一。



解决了海量异构数据的存储问题，遇到的**新问题**是：

1. 每条记录ext内key都需要重复存储，占据了大量的空间，能否压缩存储
2. cateid已经不足以描述ext内的内容，品类有层级，深度不确定，ext能否具备自描述性
3. 随时可以增加属性，保证扩展性

### 11.4.2. 统一类目属性服务

每个业务有多少属性，这些属性是什么含义，值的约束等揉不到帖子服务里，怎么办呢？

58同城的先贤们抽象出一个统一的类目、属性服务，单独来管理这些信息，而帖子库ext字段里json的key，统一由数字来表示，减少存储空间。

![业务线帖子表2](./images/universal-design-methodology-50.png)

如上图所示，json里的key不再是”salary” ”location” ”money” 这样的长字符串了，取而代之的是数字1,2,3,4，这些数字是什么含义，属于哪个子分类，值的校验约束，统一都存储在类目、属性服务里。

![业务线帖子表3](./images/universal-design-methodology-50.jpeg)

这个表里对帖子中心服务里ext字段里的数字key进行了解释：

1代表job，属于招聘品类下100子品类，其value必须是一个小于32的[a-z]字符

4代表type，属于二手品类下200子品类，其value必须是一个short

这样就对原来帖子表ext里的

```
ext : {“1”:”driver”,”2”:8000,”3”:”bj”}

ext : {”4”:”iphone”,”5”:3500}
```

key和value都做了统一约束。

除此之外，如果ext里某个key的value不是正则校验的值，而是枚举值时，需要有一个对值进行限定的枚举表来进行校验：

![手机类型表](./images/universal-design-methodology-51.png)

这个枚举校验，说明key=4的属性（对应属性表里二手，手机类型字段），其值不只是要进行“short类型”校验，而是value必须是固定的枚举值。

```
ext : {”4”:”iphone”,”5”:3500}, 这个ext就是不合法的（key=4的value=iphone不合法），合法的应该为
ext : {”4”:”5”,”5”:3500}
```



此外，类目属性服务还能记录类目之间的层级关系：

1. 一级类目是招聘、房产、二手…
2. 二手下有二级类目二手家具、二手手机…
3. 二手手机下有三级类目二手iphone，二手小米，二手三星…
4. …

![类目间的层级关系](./images/universal-design-methodology-52.png)

协助解释58同城最核心的帖子数据，描述品类层级关系，保证各类目属性扩展性，保证各属性值合理性校验，就是**58同城另一个统一的核心服务CMC（Category Management Center)**。



多提一句，类目、属性服务像不像电商系统里的SKU扩展服务？

1. 品类层级关系，对应电商里的类别层级体系
2. 属性扩展，对应电商里各类别商品SKU的属性
3. 枚举值校验，对应属性的枚举值，例如颜色：红，黄，蓝

解决了key压缩，key描述，key扩展，value校验，品类层级的问题，**还有这样的一个问题**没有解决：每个品类下帖子的属性各不相同，查询需求各不相同，如何解决100亿数据量，1万属性的查询需求，是58同城面临的新问题。

### 11.4.3. 统一检索服务

数据量很大的时候，不同属性上的查询需求，不可能通过组合索引来满足所有查询需求，怎么办呢？

58同城的先贤们，从一早就确定了“外置索引，统一检索服务”的技术路线：

1. 数据库提供“帖子id”的正排查询需求
2. 所有非“帖子id”的个性化检索需求，统一走外置索引

![外置索引](./images/universal-design-methodology-53.png)

元数据与索引数据的操作遵循：

1. 对帖子进行tid正排查询，直接访问帖子服务
2. 对帖子进行修改，帖子服务通知检索服务，同时对索引进行修改
3. 对帖子进行复杂查询，通过检索服务满足需求


这个扛起58同城80%终端请求（不管来自PC还是APP，不管是主页、城市页、分类页、列表页、详情页，很可能这个请求最终会是一个检索请求）的服务，就是**58同城另一个统一的核心服务E-search**，这个搜索引擎的每一行代码都来自58同城@老崔 @老龚 等先贤们，目前系统维护者，就是“架构师之路”里屡次提到的@龙神 。

对于这个服务的架构，简单展开说明一下：

![E-search架构图](./images/universal-design-methodology-53.jpeg)

为应对100亿级别数据量、几十万级别的吞吐量，业务线各种复杂的复杂检索查询，扩展性是设计重点：

1. **统一的Java代理层集群**，其无状态性能够保证增加机器就能扩充系统性能
2. **统一的合并层C服务集群**，其无状态性也能够保证增加机器就能扩充系统性能
3. **搜索内核检索层C服务集群**，服务和索引数据部署在同一台机器上，服务启动时可以加载索引数据到内存，请求访问时从内存中load数据，访问速度很快
   1. 为了满足数据容量的扩展性，索引数据进行了水平切分，增加切分份数，就能够无限扩展性能
   2. 为了满足一份数据的性能扩展性，同一份数据进行了冗余，理论上做到增加机器就无限扩展性能

系统时延，100亿级别帖子检索，包含请求分合，拉链求交集，从merger层均可以做到10ms返回。

58同城的帖子业务，一致性不是主要矛盾，E-search会定期全量重建索引，以保证即使数据不一致，也不会持续很长的时间。

## 11.5. 总结

![综合解决方案](./images/universal-design-methodology-54.png)

最后做一个简单总结，面对**100亿数据量，1万列属性，10万吞吐量的业务需求**，58同城的经验，是采用了元数据服务、属性服务、搜索服务来解决的。

# 12. 架构 反向依赖和解耦

## 12.1. 缘起

很多公司，技术经常遇到这样的场景：

1. 硬件升级，要换一台高配机器
2. 网络重新规划，若干服务器要调整机架
3. 服务器当机，要重新部署恢复服务
4. …

![数据库改配置重启](./images/universal-design-methodology-55.png)

更具体的，如上图：数据库换了一个ip，此时往往连接此数据库的上游需要修改配置重启，如果数据库有很多上游调用方，改配置重启的调用方会很多，每次换ip的成本往往很高，成为大家共性的痛点。

由A的调整（数据库换ip），配合修改和调整的却是BCDE（改配置重启），BCDE内心非常的郁闷：明明换ip的是你，凭什么配合重启的却是我？

根本上，这是一个“架构耦合”的问题，是一个**架构设计上“反向依赖”的问题**，本文将讨论的是架构设计中常见的“反向依赖”的设计，以及对应的优化方案。

## 12.2. 如何寻找不合理“反向依赖”

**方法论：**

变动方是A，配合方却是BCDE（或者说需求方是A，改动方确是BCDE）

想想“换IP的是你，配合重启的却是我”更好理解。

如果系统中经常出现了这类情况，就是“反向依赖”的特征，往往架构上有优化的空间。

## 12.3. 常见的“反向依赖”与优化方案

### 12.3.1. case1：公共库导致耦合

![公共库导致耦合](./images/universal-design-methodology-56.png)

三个服务s1/s2/s3，通过一个公共的库biz.jar来实现一段业务逻辑，s1/s2/s3其实间接通过biz.jar耦合在了一起，一个业务s1修改一块公共的代码，导致影响其他业务s2/s3，架构上是不合理的。

#### 12.3.1.1. 优化方案1：业务垂直拆分

![业务垂直拆分](./images/universal-design-methodology-57.png)

如果biz.jar中实现的逻辑“业务特性”很强，可以拆分为biz1.jar/biz2.jar/biz3.jar，来对s1/s2/s3进行解耦。这样的话，任何业务的改动，影响范围只是自己，不会影响其他人。

#### 12.3.1.2. 优化方案2：服务化

![服务化](./images/universal-design-methodology-58.png)

如果biz.jar中实现的逻辑“业务共性”很强，可以将biz.jar优化为biz.service服务，来对s1/s2/s3进行解耦。服务化之后，兼容性能更好的通过接口自动化回归测试来保证。

基础服务的抽象，本身是一种共性聚焦，是系统解耦常见的方案。

### 12.3.2. case2：服务化不彻底导致耦合

![服务化不彻底导致耦合](./images/universal-design-methodology-59.png)

服务化是解决“业务共性”组件库导致系统耦合的常见方案之一，但如果服务化不彻底，service本身也容易成为业务耦合点。

典型的服务化不彻底导致的业务耦合的特征是，共性服务中，包含大量“根据不同业务，执行不同个性分支”的代码。

```
switch (biz-type)
case biz-1 : exec1
case biz-2 : exec2
case biz-3 : exec3
…
```

在这种架构下，biz-1/biz-2/biz-3有个性的业务需求，可能导致修改代码的是共性的biz-service，使其成为研发瓶颈，架构上也是不合理的。

#### 12.3.2.1. 优化方案：业务特性代码上浮，业务共性代码下沉，彻底解耦

![特性代码放到业务层实现](./images/universal-design-methodology-60.png)

把swithc case中业务特性代码放到业务层实现，这样biz-1/biz-2/biz-3有个性的业务需求，升级的是自己的业务系统。

### 12.3.3. case3：notify的不合理实现导致的耦合

![notify的不合理实现导致的耦合](./images/universal-design-methodology-61.png)

《[究竟什么时候该使用MQ](https://www.w3cschool.cn/architectroad/architectroad-message-queue.html)》一文中有一类业务场景，消息发送方不关注消息接收方的执行结果，如果采用调用的方式来实现通知，会导消息发送方和消息接收方耦合。

如何新增消息接收方biz-4，会发现修改代码的是消息发送方，新增一个对biz-4的调用，极不合理。

#### 12.3.3.1. 优化方案：通过MQ实现解耦

![通过MQ实现解耦](./images/universal-design-methodology-62.png)

消息发送方upper将消息发布给MQ，消息接收方从MQ去订阅，任何新增对消息的消费，upper都不需要修改代码。

### 12.3.4. case4：配置中的ip导致上下游耦合

![配置中的ip导致上下游耦合](./images/universal-design-methodology-63.png)

即“缘起”中举的例子，下游服务换ip，可能导致多个服务调用方修改配置重启。上下游间接的通过ip这个配置耦合在了一起，架构不合理。

#### 12.3.4.1. 优化方案：通过内网域名而不是ip来进行下游连接

![使用内网域名来进行下游连接](./images/universal-design-methodology-64.png)

如果在配置中使用内网域名来进行下游连接，当下游服务或者数据库更换ip时，只需要**运维层面将内网域名指向新的ip，然后统一切断原有旧的连接**，连接就能够自动切换到新的ip上来。这个过程不需要所有上游配合，非常帅气，强烈推荐！

### 12.3.5. case5：下游扩容导致上下游耦合

![下游扩容导致上下游耦合](./images/universal-design-methodology-64.jpeg)

这次不是换换ip这么简单了，下游服务提供方原来是集群（ip1/ip2/ip3，当然，上游配置的是内网域名），现在集群要扩容为（ip1/ip2/ip3/ip4/ip5)，如果没有特殊的架构设计，上游往往需要修改配置，新增扩容后的节点，再重启，导致上下游耦合。

这类case，大伙有什么好的方案解耦么？

技术细节，且听下回分解。

## 12.4. 总结

**如何发现系统架构中不合理的“反向依赖”设计？**
回答：

1. 变动方是A，配合方却是BCDE
2. 需求方是A，改动方确是BCDE

想想“换IP的是你，配合重启的却是我”，此时往往架构上可以进行解耦优化。

**常见反向依赖及优化方案？**

1. 公共库导致耦合

- **优化一**：如果公共库是业务特性代码，进行公共库**垂直拆分**
- **优化二**：如果公共库是业务共性代码，进行**服务化**下沉抽象

2. 服务化不彻底导致耦合

- **特征**：服务中包含大量“根据不同业务，执行不同个性分支”的代码
- **优化方案**：个性代码放到业务层实现，**将服务化更彻底更纯粹**

3. notify的不合理实现导致的耦合

- **特征**：调用方不关注执行结果，以调用的方式去实现通知，新增订阅者，修改代码的是发布者
- **优化方案：通过MQ解耦**

4. 配置中的ip导致上下游耦合

- **特征**：多个上游需要修改配置重启
- **优化方案**：**使用内网域名替代内网ip**，通过“修改DNS指向，统一切断旧连接”的方式来上游无感切换

5. 下游扩容导致上下游耦合

- 特性：多个上游需要修改配置重启

# 13. 架构 典型数据库架构设计

## 13.1. 用户中心

**用户中心**是一个常见业务，主要提供用户注册、登录、信息查询与修改的服务，其核心元数据为：

```
User(uid, uname, passwd, sex, age, nickname, …)
```

其中：

- uid为用户ID，主键
- uname, passwd, sex, age, nickname, …等为用户的属性

数据库设计上，一般来说在业务初期，单库单表就能够搞定这个需求。

## 13.2. 图示说明

为了方便大家理解，后文图片说明较多，其中：

- “灰色”方框，表示service，服务
- “紫色”圆框，标识master，主库
- “粉色”圆框，表示slave，从库

## 13.3. 单库架构

![单库架构设计](./images/universal-design-methodology-65.png)

最常见的架构设计如上：

- user-service：用户中心服务，对调用者提供友好的RPC接口
- user-db：一个库进行数据存储

## 13.4. 分组架构

![分组架构设计](./images/universal-design-methodology-66.png)

**什么是分组？**

答：分组架构是最常见的一主多从，主从同步，读写分离数据库架构：

- user-service：依旧是用户中心服务
- user-db-M(master)：主库，提供数据库写服务
- user-db-S(slave)：从库，提供数据库读服务

主和从构成的数据库集群称为“组”。



**分组有什么特点？**

答：同一个组里的数据库集群：

- 主从之间通过binlog进行数据同步
- 多个实例数据库结构完全相同
- 多个实例存储的数据也完全相同，本质上是将数据进行复制



**分组架构究竟解决什么问题**？

答：大部分互联网业务读多写少，**数据库的读往往最先成为性能瓶颈**，如果希望：

- 线性提升数据库读性能
- 通过消除读写锁冲突提升数据库写性能
- 通过冗余从库实现数据的“读高可用”

此时可以使用分组架构，需要注意的是，分组架构中，数据库的主库依然是写单点。

一句话总结，**分组解决的是“数据库读写高并发量高”问题**，所实施的架构设计。

## 13.5. 分片架构

![分片架构](./images/universal-design-methodology-67.png)

**什么是分片？**

答：分片架构是大伙常说的水平切分(sharding)数据库架构：

- user-service：依旧是用户中心服务
- user-db1：水平切分成2份中的第一份
- user-db2：水平切分成2份中的第二份

分片后，多个数据库实例也会构成一个数据库集群。



**水平切分，到底是分库还是分表？**

答：强烈建议分库，而不是分表，因为：

- 分表依然公用一个数据库文件，仍然有磁盘IO的竞争
- 分库能够很容易的将数据迁移到不同数据库实例，甚至数据库机器上，扩展性更好



**水平切分，用什么算法？**

答：常见的水平切分算法有“范围法”和“哈希法”：

![范围分片](./images/universal-design-methodology-68.png)

**范围法**如上图：以用户中心的业务主键uid为划分依据，将数据水平切分到两个数据库实例上去：

- user-db1：存储0到1千万的uid数据
- user-db2：存储1千万到2千万的uid数据

![哈希分片](./images/universal-design-methodology-69.png)

**哈希法**如上图：也是以用户中心的业务主键uid为划分依据，将数据水平切分到两个数据库实例上去：

- user-db1：存储uid取模得1的uid数据
- user-db2：存储uid取模得0的uid数据

这两种方法在互联网都有使用，其中哈希法使用较为广泛。



**分片有什么特点？**

答：同一个分片里的数据库集群：

- 多个实例之间本身不直接产生联系，不像主从间有binlog同步
- 多个实例数据库结构，也完全相同
- 多个实例存储的数据之间没有交集，所有实例间数据并集构成全局数据



**分片架构究竟解决什么问题？**

答：大部分互联网业务数据量很大，单库容量容易成为瓶颈，此时通过分片可以：

- 线性提升数据库写性能，需要注意的是，分组架构是不能线性提升数据库写性能的
- 降低单库数据容量

一句话总结，**分片解决的是“数据库数据量大”问题**，所实施的架构设计。

## 13.6. 分组+分片架构

![分组+分片架构](./images/universal-design-methodology-70.png)

如果业务**读写并发量很高，数据量也很大**，通常需要实施分组+分片的数据库架构：

- 通过分片来降低单库的数据量，线性提升数据库的写性能
- 通过分组来线性提升数据库的读性能，保证读库的高可用

## 13.7. 垂直切分

除了水平切分，垂直切分也是一类常见的数据库架构设计，垂直切分一般和业务结合比较紧密。

![垂直切分](./images/universal-design-methodology-71.png)

还是以用户中心为例，可以这么进行垂直切分：

```
User(uid, uname, passwd, sex, age, …)
User_EX(uid, intro, sign, …)
```

- 垂直切分开的表，主键都是uid
- 登录名，密码，性别，年龄等属性放在一个垂直表（库）里
- 自我介绍，个人签名等属性放在另一个垂直表（库)里



**如何进行垂直切分？**

答：根据业务对数据进行垂直切分时，一般要考虑属性的“长度”和“访问频度”两个因素：

- 长度较短，访问频率较高的放在一起
- 长度较长，访问频度较低的放在一起

这是因为，**数据库会以行(row)为单位，将数load到内存(buffer)里，在内存容量有限的情况下，长度短且访问频度高的属性，内存能够load更多的数据，命中率会更高，磁盘IO会减少，数据库的性能会提升**。



**垂直切分有什么特点？**

答：垂直切分和水平切有相似的地方，又不太相同：

- 多个实例之间也不直接产生联系，即没有binlog同步
- 多个实例数据库结构，都不一样
- 多个实例存储的数据之间至少有一列交集，一般来说是业务主键，所有实例间数据并集构成全局数据



**垂直切分解决什么问题？**

答：垂直切分即可以降低单库的数据量，还可以降低磁盘IO从而提升吞吐量，但它与业务结合比较紧密，并不是所有业务都能够进行垂直切分的。

## 13.8. 总结

1. 业务初期用单库
2. 读压力大，读高可用，用分组
3. 数据量大，写线性扩容，用分片
4. 属性短，访问频度高的属性，垂直拆分到一起



